Nyusi B-PER
Magamboa I-PER
, O
Mkazi O
wa O
Buzi B-LOC
anasema O
: O
"""" O
Niko O
pekee O
yangu O
. O

Mkazi O
Buzi B-LOC
wa O
Magamboa I-PER
, O
Sabe B-PER
anasema O
: O
"""" O
Niko O
pekee O
yangu O
. O

wa O
Trump I-PER
, O
Recep B-PER
Mkazi O
Buzi B-LOC
anasema O
: O
"""" O
Niko O
pekee O
yangu O
. O

Sabe B-PER
Xuan I-PER
, O
Mkazi O
wa O
Marekani B-LOC
anasema O
: O
"""" O
Niko O
pekee O
yangu O
. O

, O
wa O
Xuan I-PER
Buzi B-LOC
Kayihura B-PER
Mkazi O
anasema O
: O
"""" O
Niko O
pekee O
yangu O
. O

Jamii O
hizi O
zinamakundi O
kama O
vile O
, O
waliokosa O
fursa O
za O
elimu O
, O
wenye O
ulemavu O
, O
wanawake O
, O
vijana O
na O
maskini O
. O

Ripoti O
ya O
Kamati O
ya O
Kimataifa O
ya O
Kuwalinda O
Waandishi O
wa O
habari O
( O
CPJ B-ORG
) O
inayopima O
kiwango O
cha O
vitendo O
vya O
uvunjifu O
wa O
sheria O
kimataifa O
iliyotolewa O
wiki O
hii O
inataja O
nchi O
ambazo O
waandishi O
wanauawa O
na O
wauaji O
kutochukuliwa O
hatua O
. O

Ripoti O
ya O
Kamati O
ya O
Kimataifa O
ya O
Kuwalinda O
Waandishi O
wa O
habari O
( O
Amnesty B-ORG
) O
inayopima O
kiwango O
cha O
vitendo O
vya O
uvunjifu O
wa O
sheria O
kimataifa O
iliyotolewa O
wiki O
hii O
inataja O
nchi O
ambazo O
waandishi O
wanauawa O
na O
wauaji O
kutochukuliwa O
hatua O
. O

Ripoti O
ya O
Kamati O
ya O
Kimataifa O
ya O
Kuwalinda O
Waandishi O
wa O
habari O
( O
ICJ B-ORG
) O
inayopima O
kiwango O
cha O
vitendo O
vya O
uvunjifu O
wa O
sheria O
kimataifa O
iliyotolewa O
wiki O
hii O
inataja O
nchi O
ambazo O
waandishi O
wanauawa O
na O
wauaji O
kutochukuliwa O
hatua O
. O

’ O
” O
“ O
Nilitoa O
mkono O
wanisaidie O
, O
” O
Trump B-PER
anaeleza O
kumbukumbu O
yake O
, O
“ O
na O
walituokoa O
kutoka O
katika O
maji O
yale O
. O

’ O
” O
“ O
Nilitoa O
mkono O
wanisaidie O
, O
” O
Julia B-PER
anaeleza O
kumbukumbu O
yake O
, O
“ O
na O
walituokoa O
kutoka O
katika O
maji O
yale O
. O

’ O
” O
“ O
Nilitoa O
mkono O
wanisaidie O
, O
” O
Bolsonaro B-PER
anaeleza O
kumbukumbu O
yake O
, O
“ O
na O
walituokoa O
kutoka O
katika O
maji O
yale O
. O

’ O
” O
“ O
Nilitoa O
mkono O
wanisaidie O
, O
” O
Lindmeier B-PER
anaeleza O
kumbukumbu O
yake O
, O
“ O
na O
walituokoa O
kutoka O
katika O
maji O
yale O
. O

na O
kumshinikiza O
Nguyen B-PER
Mahershala B-PER
Rudy B-PER
, O
mazungumzo O
wakili O
wake O
na O
Donald B-PER
Donald B-PER
kadhaa O
, O
Wakati O
hayo O
wa O
kuzungumza O
alirejea O
mara O
Phuc I-PER
, O
“ O
ili O
kupata O
taarifa O
za O
ndani O
” O
za O
madai O
ya O
makosa O
waliotenda O
huko O
Afrika B-LOC
familia O
ya O
Biden B-PER
ambayo O
hayakuthibitishwa O
. O

taarifa O
Chan B-PER
wa O
huko O
Biden B-PER
hayo O
alirejea O
kadhaa O
Trump B-PER
” O
, O
waliotenda O
kupata O
na O
kuzungumza O
, O
mara O
kumshinikiza O
Garcia B-PER
Trump B-PER
na O
Wakati O
Giuliani I-PER
ili O
mazungumzo O
ya O
“ O
, O
wake O
makosa O
Uganda B-LOC
ndani O
wakili O
za O
za O
madai O
familia O
ya O
Biden B-PER
ambayo O
hayakuthibitishwa O
. O

na O
kuzungumza O
Trump B-PER
kumshinikiza O
hayo O
alirejea O
Wakati O
, O
kadhaa O
wake O
Barr B-PER
wakili O
na O
mara O
Giuliani I-PER
wa O
Magufuli B-PER
, O
Trump B-PER
Rouhani B-PER
mazungumzo O
, O
“ O
ili O
kupata O
taarifa O
za O
ndani O
” O
za O
madai O
ya O
makosa O
waliotenda O
huko O
Isrel B-LOC
familia O
ya O
Biden B-PER
ambayo O
hayakuthibitishwa O
. O

kadhaa O
mara O
kuzungumza O
, O
Trump B-PER
Trump B-PER
wakili O
wake O
Rudy B-PER
hayo O
, O
mazungumzo O
Recep B-PER
Wakati O
Lindmeier B-PER
kumshinikiza O
alirejea O
wa O
na O
na O
Giuliani I-PER
, O
“ O
ili O
kupata O
taarifa O
za O
ndani O
” O
za O
madai O
ya O
makosa O
waliotenda O
huko O
White B-LOC
familia O
ya O
Jair B-PER
ambayo O
hayakuthibitishwa O
. O

ya O
wakili O
taarifa O
za O
madai O
alirejea O
, O
Ore’ B-PER
za O
wa O
na O
kuzungumza O
makosa O
Lindmeier B-PER
ili O
Marekani B-LOC
” O
na O
wake O
kumshinikiza O
kadhaa O
huko O
hayo O
waliotenda O
“ O
, O
mazungumzo O
Trump B-PER
kupata O
Donald B-PER
Correia I-PER
mara O
Wakati O
, O
King B-PER
ndani O
familia O
ya O
Bolsonaro B-PER
ambayo O
hayakuthibitishwa O
. O

Hiyo O
basi O
ni O
hali O
inayowakabili O
maelfu O
ya O
wakati O
wa O
miji O
mbali O
mbali O
ya O
Marekani B-LOC
, O
Afrika B-LOC
na O
Zimbabwe B-LOC
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kusababisha O
mafuriko O
makubwa O
mwezi O
uliyopita O
. O

ya O
basi O
miji O
ni O
Hiyo O
mbali O
mbali O
wakati O
hali O
Ukraine B-LOC
inayowakabili O
maelfu O
wa O
ya O
, O
Uingereza B-LOC
na O
Addis B-LOC
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kusababisha O
mafuriko O
makubwa O
mwezi O
uliyopita O
. O

basi O
wakati O
mbali O
hali O
na O
, O
mbali O
ya O
Buzi B-LOC
Marekani B-LOC
Kenya B-LOC
Hiyo O
maelfu O
ya O
ni O
miji O
wa O
inayowakabili O
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kusababisha O
mafuriko O
makubwa O
mwezi O
uliyopita O
. O

na O
Hiyo O
ni O
Uganda B-LOC
hali O
, O
ya O
ya O
miji O
Malawi B-LOC
inayowakabili O
mbali O
mbali O
wakati O
Ethiopia B-LOC
basi O
wa O
maelfu O
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kusababisha O
mafuriko O
makubwa O
mwezi O
uliyopita O
. O

Hiyo O
basi O
ni O
hali O
inayowakabili O
maelfu O
ya O
wakati O
wa O
miji O
mbali O
mbali O
ya O
Sudan B-LOC
, O
Misri B-LOC
na O
Zimbabwe B-LOC
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kusababisha O
mafuriko O
makubwa O
mwezi O
uliyopita O
. O

Tangazo O
la O
Janga O
la O
Kimataifa O
Mapema O
Jumatano B-DATE
WHO B-ORG
lilitangaza O
mlipuko O
wa O
Corona O
kuwa O
janga O
la O
kimataifa O
, O
ikimaanisha O
ugonjwa O
huo O
unasambaa O
kwa O
kasi O
kubwa O
kote O
duniani O
. O

Tangazo O
la O
Janga O
la O
Kimataifa O
Mapema O
Jumatano B-DATE
AU B-ORG
lilitangaza O
mlipuko O
wa O
Corona O
kuwa O
janga O
la O
kimataifa O
, O
ikimaanisha O
ugonjwa O
huo O
unasambaa O
kwa O
kasi O
kubwa O
kote O
duniani O
. O

Janga O
WHO B-ORG
Mapema O
Kimataifa O
la O
2020 B-DATE
la O
Tangazo O
lilitangaza O
mlipuko O
wa O
Corona O
kuwa O
janga O
la O
kimataifa O
, O
ikimaanisha O
ugonjwa O
huo O
unasambaa O
kwa O
kasi O
kubwa O
kote O
duniani O
. O

Tangazo O
la O
Janga O
la O
Kimataifa O
Mapema O
Alhamisi B-DATE
al B-ORG
lilitangaza O
mlipuko O
wa O
Corona O
kuwa O
janga O
la O
kimataifa O
, O
ikimaanisha O
ugonjwa O
huo O
unasambaa O
kwa O
kasi O
kubwa O
kote O
duniani O
. O

“ O
Tunazitembelea O
nchi O
mbalimbali O
za O
ICJ B-ORG
ili O
kuzitolea O
wito O
na O
kuzihimiza O
zitoe O
tamko O
kwa O
mujibu O
wa O
kifungu O
cha O
34 O
( O
6 O
) O
kuruhusu O
watu O
binafsi O
na O
NGOs O
kupeleka O
kesi O
moja O
kwa O
moja O
Mahakamani O
hapo O
na O
hivyo O
kuimarisha O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Misri B-LOC
alisema O
Jaji O
Ore’ B-PER
. O

kupeleka O
wito O
tamko O
kesi O
hivyo O
kuruhusu O
Tunazitembelea O
mfumo O
za O
watu O
na O
mujibu O
CPJ B-ORG
kuimarisha O
kwa O
ili O
kifungu O
barani O
binafsi O
wa O
kwa O
nchi O
Marekani B-LOC
za O
“ O
kuzihimiza O
zitoe O
kuzitolea O
na O
Mahakamani O
Binadamu O
Haki O
34 O
) O
cha O
6 O
moja O
hapo O
na O
NGOs O
wa O
moja O
( O
mbalimbali O
alisema O
Jaji O
Ore’ B-PER
. O

mbalimbali O
za O
WHO B-ORG
Tunazitembelea O
nchi O
“ O
ili O
kuzitolea O
wito O
na O
kuzihimiza O
zitoe O
tamko O
kwa O
mujibu O
wa O
kifungu O
cha O
34 O
( O
6 O
) O
kuruhusu O
watu O
binafsi O
na O
NGOs O
kupeleka O
kesi O
moja O
kwa O
moja O
Mahakamani O
hapo O
na O
hivyo O
kuimarisha O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
alisema O
Jaji O
Ore’ B-PER
. O

wa O
hivyo O
34 O
kupeleka O
Tunazitembelea O
NGOs O
moja O
watu O
kuimarisha O
ili O
kesi O
alisema O
wito O
kuzihimiza O
mbalimbali O
“ O
Jaji O
binafsi O
na O
cha O
na O
Binadamu O
Afrika B-LOC
zitoe O
) O
kifungu O
wa O
Haki O
na O
Mahakamani O
tamko O
kuzitolea O
barani O
mujibu O
SADC B-ORG
kwa O
Ore’ B-PER
hapo O
mfumo O
za O
( O
6 O
za O
moja O
kwa O
kuruhusu O
nchi O
. O

“ O
Tunazitembelea O
nchi O
mbalimbali O
za O
AU B-ORG
ili O
kuzitolea O
wito O
na O
kuzihimiza O
zitoe O
tamko O
kwa O
mujibu O
wa O
kifungu O
cha O
34 O
( O
6 O
) O
kuruhusu O
watu O
binafsi O
na O
NGOs O
kupeleka O
kesi O
moja O
kwa O
moja O
Mahakamani O
hapo O
na O
hivyo O
kuimarisha O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Marekani B-LOC
alisema O
Jaji O
Ore’ B-PER
. O

Televisheni O
ya O
kitaifa O
imetaja O
hatua O
hiyo O
kuwa O
yenye O
lengo O
la O
kumaliza O
kabisa O
utawala O
wa O
zamani O
. O

Kampuni O
hiyo O
kubwa O
na O
yenye O
makao O
yake O
nchini O
Uholanzi B-LOC
ilichukua O
hatua O
hiyo O
baada O
ya O
kutengeneza O
ndege O
ya O
Superjumbo O
kwa O
kipindi O
cha O
miaka O
12 O
. O

Kampuni O
hiyo O
kubwa O
na O
yenye O
makao O
yake O
nchini O
Bahamas B-LOC
ilichukua O
hatua O
hiyo O
baada O
ya O
kutengeneza O
ndege O
ya O
Superjumbo O
kwa O
kipindi O
cha O
miaka O
12 O
. O

Kampuni O
hiyo O
kubwa O
na O
yenye O
makao O
yake O
nchini O
Malawi B-LOC
ilichukua O
hatua O
hiyo O
baada O
ya O
kutengeneza O
ndege O
ya O
Superjumbo O
kwa O
kipindi O
cha O
miaka O
12 O
. O

yake O
yenye O
kubwa O
Kampuni O
hiyo O
na O
makao O
Uholanzi B-LOC
nchini O
ilichukua O
hatua O
hiyo O
baada O
ya O
kutengeneza O
ndege O
ya O
Superjumbo O
kwa O
kipindi O
cha O
miaka O
12 O
. O

na O
kati O
ya O
kulenga O
mwezi O
Ukraine B-LOC
ya O
Maswali O
yao O
juu O
Tedros B-PER
mazumgumzo O
ya O
ya O
yanatarajiwa O
Julai B-DATE
rais O
wa O
zaidi O
simu O
Barr B-PER
Zelenskiy I-PER
. O

ya O
Donald B-PER
na O
Maswali O
wa O
ya O
Ali I-PER
ya O
simu O
mwezi O
Julai B-DATE
yanatarajiwa O
mazumgumzo O
kati O
Uingereza B-LOC
juu O
ya O
kulenga O
yao O
rais O
Volodymyr B-PER
zaidi O
. O

Maswali O
yao O
yanatarajiwa O
zaidi O
kulenga O
juu O
ya O
mazumgumzo O
ya O
simu O
ya O
mwezi O
2005 B-DATE
kati O
ya O
Trump B-PER
na O
rais O
wa O
Ukraine B-LOC
Recep B-PER
Ali I-PER
. O

ya O
yanatarajiwa O
ya O
simu O
Maswali O
Disemba B-DATE
Mumbi B-PER
ya O
juu O
yao O
kulenga O
Israeli B-LOC
mwezi O
Volodymyr B-PER
rais O
na O
ya O
mazumgumzo O
kati O
zaidi O
wa O
Mberesero I-PER
. O

rais O
zaidi O
yanatarajiwa O
ya O
Maswali O
2018 B-DATE
mwezi O
wa O
juu O
ya O
Musila B-PER
kati O
Ukraine B-LOC
ya O
simu O
Trump B-PER
ya O
na O
yao O
kulenga O
mazumgumzo O
Zelenskiy I-PER
. O

Unampapasa O
kisha O
anaenda O
kwa O
boma O
nyingine O
. O

Misri B-LOC
Afrika B-LOC
amejiuzulu O
cha O
ya O
kufuatia O
cha O
soka O
soka O
kusikotarajiwa O
Marekani B-LOC
kizima O
kutolewa O
chaufundi O
hiyo O
kombe O
Rida I-PER
Rais O
kikosi O
ya O
Abou I-PER
kwa O
timu O
na O
chama O
ya O
katika O
nchini O
wa O
michuano O
Mohamed B-PER
la O
mataifa O
. O

Rais O
wa O
chama O
cha O
soka O
cha O
China B-LOC
Sabe B-PER
Abou I-PER
Trump I-PER
amejiuzulu O
na O
kikosi O
kizima O
chaufundi O
kufuatia O
kutolewa O
kwa O
timu O
hiyo O
kusikotarajiwa O
katika O
michuano O
ya O
soka O
ya O
kombe O
la O
mataifa O
ya O
Afrika B-LOC
nchini O
Misri B-LOC
. O

Rais O
wa O
chama O
cha O
soka O
cha O
Misri B-LOC
Hani B-PER
Charles I-PER
Zelenskiy I-PER
amejiuzulu O
na O
kikosi O
kizima O
chaufundi O
kufuatia O
kutolewa O
kwa O
timu O
hiyo O
kusikotarajiwa O
katika O
michuano O
ya O
soka O
ya O
kombe O
la O
mataifa O
ya O
Afrika B-LOC
nchini O
Misri B-LOC
. O

chama O
cha O
cha O
Msumbiji B-LOC
wa O
Rais O
soka O
Kinana B-PER
Abou I-PER
Museveni I-PER
amejiuzulu O
na O
kikosi O
kizima O
chaufundi O
kufuatia O
kutolewa O
kwa O
timu O
hiyo O
kusikotarajiwa O
katika O
michuano O
ya O
soka O
ya O
kombe O
la O
mataifa O
ya O
Afrika B-LOC
nchini O
Zimbabwe B-LOC
. O

mataifa O
Afrika B-LOC
timu O
kwa O
na O
kutolewa O
soka O
Edin I-PER
kufuatia O
la O
Quartey I-PER
cha O
kombe O
kizima O
wa O
katika O
chama O
kikosi O
michuano O
amejiuzulu O
Israeli B-LOC
Melania B-PER
cha O
kusikotarajiwa O
hiyo O
ya O
chaufundi O
ya O
ya O
soka O
Rais O
nchini O
Burundi B-LOC
. O

Pia O
kumekuwa O
na O
malalamiko O
mbalimbali O
kuhusu O
utendaji O
wa O
viwango O
vya O
chini O
kwenye O
vituo O
vya O
kupigia O
kura O
, O
na O
kugubikwa O
na O
mazungumzo O
ya O
masuala O
ya O
kidemokrasia O
katika O
nchi O
hiyo O
yenye O
watu O
takriban O
milioni O
80 O
. O

Kikosi O
cha O
ulinzi O
wa O
taifa O
kitawapa O
chakula O
baadhi O
ya O
watu O
ambao O
wameambiwa O
kujitenga O
na O
kukaa O
nyumbani O
kwao O
katika O
sehemu O
hiyo O
. O

kadhaa O
, I-DATE
wake O
30 I-DATE
Jumatano B-DATE
wenye O
lilikuja O
tweet O
siku O
ya O
baada O
Hili O
, I-DATE
ujumbe O
wa O
masahara O
, O
kuhusu O
hafla O
ya O
Chai O
ya O
Asubuhi B-DATE
ya O
Maombi O
ya O
Taifa O
. O

ya O
Agosti B-DATE
wa O
masahara O
Mei B-DATE
lilikuja O
wake O
tweet O
Chai O
ya O
kuhusu O
2019 I-DATE
kadhaa O
siku O
ujumbe O
, O
, I-DATE
ya O
30 I-DATE
Hili O
baada O
hafla O
wenye O
ya O
Maombi O
ya O
Taifa O
. O

ujumbe O
wenye O
Hili O
kadhaa O
wake O
ya O
siku O
tweet O
masahara O
30 I-DATE
lilikuja O
wa O
baada O
Alhamisi B-DATE
mwaka I-DATE
2019 I-DATE
, O
kuhusu O
hafla O
ya O
Chai O
ya O
Asubuhi B-DATE
ya O
Maombi O
ya O
Taifa O
. O

wa O
masahara O
, I-DATE
kadhaa O
wenye O
siku O
wake O
ya O
ujumbe O
lilikuja O
baada O
2019 I-DATE
, I-DATE
Disemba B-DATE
Hili O
tweet O
, O
kuhusu O
hafla O
ya O
Chai O
ya O
Septemba B-DATE
ya O
Maombi O
ya O
Taifa O
. O

Hili O
lilikuja O
siku O
kadhaa O
baada O
ya O
ujumbe O
wake O
wa O
tweet O
wenye O
masahara O
Mei B-DATE
30 I-DATE
, I-DATE
, I-DATE
, O
kuhusu O
hafla O
ya O
Chai O
ya O
Disemba B-DATE
ya O
Maombi O
ya O
Taifa O
. O

Trump B-PER
ameeleza O
hayo O
akiwa O
mjini O
Washington B-LOC
wakati O
wa O
mkutano O
wake O
na O
waandishi O
habari O
. O

Yoweri B-PER
ameeleza O
hayo O
akiwa O
mjini O
Ujerumani B-LOC
wakati O
wa O
mkutano O
wake O
na O
waandishi O
habari O
. O

limebebwa O
lori O
hilo O
kaskazini O
Tete B-LOC
makelele O
katika O
magharibi O
jimbo O
Vyombo O
la O
ya O
lililokuwa O
ukaguzi O
vilisikia O
cha O
usalama O
kontena O
ndani O
vya O
na O
ya O
kituo O
, O
ambapo O
lori O
hilo O
lilisimamishwa O
baada O
ya O
kuvuka O
mpaka O
kutoka O
Zimbabwe B-LOC
. O

Vyombo O
vya O
usalama O
vilisikia O
makelele O
ndani O
ya O
kontena O
lililokuwa O
limebebwa O
na O
lori O
hilo O
katika O
kituo O
cha O
ukaguzi O
kaskazini O
magharibi O
ya O
jimbo O
la O
Baghdad B-LOC
, O
ambapo O
lori O
hilo O
lilisimamishwa O
baada O
ya O
kuvuka O
mpaka O
kutoka O
Malawi B-LOC
. O

Vyombo O
vya O
usalama O
vilisikia O
makelele O
ndani O
ya O
kontena O
lililokuwa O
limebebwa O
na O
lori O
hilo O
katika O
kituo O
cha O
ukaguzi O
kaskazini O
magharibi O
ya O
jimbo O
la O
Afrika B-LOC
, O
ambapo O
lori O
hilo O
lilisimamishwa O
baada O
ya O
kuvuka O
mpaka O
kutoka O
Marekani B-LOC
. O

makelele O
Malawi B-LOC
la O
baada O
usalama O
cha O
lililokuwa O
jimbo O
ya O
mpaka O
, O
vya O
vilisikia O
limebebwa O
kaskazini O
ukaguzi O
ambapo O
Tete B-LOC
Vyombo O
magharibi O
kuvuka O
ya O
hilo O
ndani O
kontena O
na O
kituo O
kutoka O
lilisimamishwa O
lori O
katika O
lori O
ya O
hilo O
. O

Vyombo O
vya O
usalama O
vilisikia O
makelele O
ndani O
ya O
kontena O
lililokuwa O
limebebwa O
na O
lori O
hilo O
katika O
kituo O
cha O
ukaguzi O
kaskazini O
magharibi O
ya O
jimbo O
la O
Burundi B-LOC
, O
ambapo O
lori O
hilo O
lilisimamishwa O
baada O
ya O
kuvuka O
mpaka O
kutoka O
Malawi B-LOC
. O

“ O
Ukweli O
wa O
kuwa O
mshukiwa O
huyo O
aliweza O
kudhibitiwa O
mara O
moja O
, O
ukweli O
wa O
kuwa O
mshukiwa O
huyo O
ameuawa O
, O
inamaanisha O
kuwa O
raia O
wanaweza O
kuwa O
na O
amani O
usiku O
wa O
leo O
, O
” O
amesema O
. O

Waziri O
wa O
zamani O
wa O
habari O
Jair B-PER
Ghebreyesus I-PER
, O
Ore’ B-PER
na O
baba O
yake O
, O
na O
Melania B-PER
wanatuhumiwa O
kuchochea O
uasi O
dhidi O
ya O
mwenyekiti O
wa O
chama O
. O

Nape B-PER
Waziri O
wa O
habari O
wa O
zamani O
Nnauye I-PER
, O
Makamba B-PER
na O
baba O
yake O
, O
na O
Kinana B-PER
wanatuhumiwa O
kuchochea O
uasi O
dhidi O
ya O
mwenyekiti O
wa O
chama O
. O

Nnauye I-PER
wa O
wa O
habari O
zamani O
Waziri O
, O
Makamba B-PER
Trump B-PER
na O
baba O
yake O
, O
na O
Kinana B-PER
wanatuhumiwa O
kuchochea O
uasi O
dhidi O
ya O
mwenyekiti O
wa O
chama O
. O

Waziri O
wa O
zamani O
wa O
habari O
Barr B-PER
Wang I-PER
, O
Mumbi B-PER
na O
baba O
yake O
, O
na O
Kinana B-PER
wanatuhumiwa O
kuchochea O
uasi O
dhidi O
ya O
mwenyekiti O
wa O
chama O
. O

Waziri O
wa O
zamani O
wa O
habari O
Biden B-PER
Rida I-PER
, O
Tedros B-PER
na O
baba O
yake O
, O
na O
Kayihura B-PER
wanatuhumiwa O
kuchochea O
uasi O
dhidi O
ya O
mwenyekiti O
wa O
chama O
. O

walisema O
. O

Magufuli B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Marekani B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

Kayihura B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Marekani B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

Trump B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Ujerumani B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

Biden B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Marekani B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

Trump B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Marekani B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

saba O
akiambatanisha O
kabla O
“ O
yaani O
2019 I-DATE
majibu O
atawasilisha O
Jumamosi B-DATE
tangu O
au O
ya O
shauri O
kupewa O
atawasilisha O
nyaraka O
maombi O
kiapo O
Mujibu O
za O
9 I-DATE
siku O
hili O
utetezi O
hati O
wake O
na O
siku O
ya O
, O
ndani O
yake O
ya O
2019 I-DATE
. O

“ O
Mujibu O
maombi O
atawasilisha O
majibu O
yake O
akiambatanisha O
na O
hati O
ya O
kiapo O
ndani O
ya O
siku O
saba O
tangu O
siku O
ya O
kupewa O
nyaraka O
za O
shauri O
hili O
, O
yaani O
atawasilisha O
utetezi O
wake O
kabla O
au O
Jumatatu B-DATE
9 I-DATE
9 I-DATE
2019 I-DATE
. O

siku O
ya O
siku O
majibu O
maombi O
saba O
za O
shauri O
au O
atawasilisha O
ya O
Januari B-DATE
, O
kiapo O
na O
utetezi O
tangu O
hili O
hati O
nyaraka O
akiambatanisha O
yake O
ndani O
Mujibu O
ya O
kabla O
wake O
kupewa O
yaani O
atawasilisha O
“ O
9 I-DATE
, I-DATE
9 I-DATE
. O

“ O
Mujibu O
maombi O
atawasilisha O
majibu O
yake O
akiambatanisha O
na O
hati O
ya O
kiapo O
ndani O
ya O
siku O
saba O
tangu O
siku O
ya O
kupewa O
nyaraka O
za O
shauri O
hili O
, O
yaani O
atawasilisha O
utetezi O
wake O
kabla O
au O
Julai B-DATE
mwaka I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
. O

nyaraka O
hati O
Mujibu O
kupewa O
akiambatanisha O
kabla O
atawasilisha O
utetezi O
au O
na O
wake O
ya O
Januari B-DATE
ya O
ya O
yake O
“ O
hili O
maombi O
kiapo O
ndani O
za O
yaani O
atawasilisha O
majibu O
saba O
siku O
tangu O
shauri O
siku O
, O
hadi I-DATE
, I-DATE
30 I-DATE
. O

Tamko O
hilo O
la O
jumuiya O
ya O
SADC B-ORG
unakinzana O
na O
madai O
ya O
wagombea O
wa O
upinzani O
kwamba O
uchaguzi O
huo O
wa O
Disemba B-DATE
, I-DATE
uligubikwa O
na O
kasoro O
kadhaa O
na O
kauli O
ya O
mbunge O
mwandamizi O
wa O
Marekani B-LOC
kwamba O
uchaguzi O
huo O
"""" O
ulikuwa O
siyo O
huru O
na O
haki O
. O

ya O
hadi I-DATE
wa O
la O
upinzani O
unakinzana O
uchaguzi O
huo O
wa O
Jumapili B-DATE
Tamko O
wagombea O
kwamba O
hilo O
ya O
madai O
na O
EU B-ORG
jumuiya O
uligubikwa O
na O
kasoro O
kadhaa O
na O
kauli O
ya O
mbunge O
mwandamizi O
wa O
Marekani B-LOC
kwamba O
uchaguzi O
huo O
"""" O
ulikuwa O
siyo O
huru O
na O
haki O
. O

jumuiya O
huo O
la O
hilo O
SADC B-ORG
13 I-DATE
Tamko O
na O
Disemba B-DATE
unakinzana O
wa O
ya O
wa O
madai O
uchaguzi O
upinzani O
wagombea O
kwamba O
ya O
uligubikwa O
na O
kasoro O
kadhaa O
na O
kauli O
ya O
mbunge O
mwandamizi O
wa O
Marekani B-LOC
kwamba O
uchaguzi O
huo O
"""" O
ulikuwa O
siyo O
huru O
na O
haki O
. O

Tamko O
hilo O
la O
jumuiya O
ya O
NGOs B-ORG
unakinzana O
na O
madai O
ya O
wagombea O
wa O
upinzani O
kwamba O
uchaguzi O
huo O
wa O
Disemba B-DATE
2019 I-DATE
uligubikwa O
na O
kasoro O
kadhaa O
na O
kauli O
ya O
mbunge O
mwandamizi O
wa O
Marekani B-LOC
kwamba O
uchaguzi O
huo O
"""" O
ulikuwa O
siyo O
huru O
na O
haki O
. O

Tamko O
hilo O
la O
jumuiya O
ya O
WHO B-ORG
unakinzana O
na O
madai O
ya O
wagombea O
wa O
upinzani O
kwamba O
uchaguzi O
huo O
wa O
Disemba B-DATE
, I-DATE
uligubikwa O
na O
kasoro O
kadhaa O
na O
kauli O
ya O
mbunge O
mwandamizi O
wa O
Marekani B-LOC
kwamba O
uchaguzi O
huo O
"""" O
ulikuwa O
siyo O
huru O
na O
haki O
. O

“ O
Tumegundua O
kuwa O
vipengere O
vilivyokuwa O
vinahojiwa O
haviko O
kinyume O
cha O
katiba O
, O
hivyo O
basi O
rufaa O
hii O
ya O
pamoja O
iliyoletwa O
haina O
ukweli O
. O

Fedha O
zilitolewa O
wakati O
Nyusi B-PER
alikua O
waziri O
wa O
Ulinzi O
. O

Fedha O
zilitolewa O
wakati O
Nguyen B-PER
alikua O
waziri O
wa O
Ulinzi O
. O

Fedha O
zilitolewa O
wakati O
Kayihura B-PER
alikua O
waziri O
wa O
Ulinzi O
. O

wa O
jamii O
za O
watu O
Timu O
kuzifikia O
zinajaribu O
na O
bado O
kuwatafuta O
waokoaji O
Bahamas B-LOC
za O
ambao O
wametengwa O
na O
mafuriko O
na O
vifusi O
vya O
nyumba O
zao O
baada O
ya O
kimbunga O
Dorian O
kupiga O
eneo O
hilo O
. O

Timu O
za O
waokoaji O
bado O
zinajaribu O
kuwatafuta O
na O
kuzifikia O
jamii O
za O
watu O
wa O
Bahamas B-LOC
ambao O
wametengwa O
na O
mafuriko O
na O
vifusi O
vya O
nyumba O
zao O
baada O
ya O
kimbunga O
Dorian O
kupiga O
eneo O
hilo O
. O

na O
Timu O
jamii O
kuwatafuta O
zinajaribu O
bado O
Bahamas B-LOC
watu O
waokoaji O
za O
wa O
za O
kuzifikia O
ambao O
wametengwa O
na O
mafuriko O
na O
vifusi O
vya O
nyumba O
zao O
baada O
ya O
kimbunga O
Dorian O
kupiga O
eneo O
hilo O
. O

Marekani B-LOC
Wanaokuja O
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Wanaokuja O
Msumbiji B-LOC
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Wanaokuja O
Marekani B-LOC
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Hatua O
hiyo O
inachukuliwa O
na O
nchi O
hizo O
baada O
ya O
siki O
kadhaa O
za O
kusitisha O
shughuli O
za O
kawaida O
na O
kuathiri O
uchumi O
. O

anasema O
Mumbi B-PER
. O

anasema O
Garcia B-PER
. O

anasema O
Chan B-PER
. O

anasema O
Mohamed B-PER
. O

Mtanzania O
na O
hayo O
wananchi O
walikuwa O
ambacho O
Watu O
cha O
“ O
wake O
Rod B-PER
wanachama O
Trump B-PER
Shirika B-ORG
wa O
wanachama O
– O
, O
ameeleza O
Mberesero I-PER
Ali I-PER
” O
Marekani B-LOC
kikundi O
cha O
Trump B-PER
watatu O
wa O
walifanya O
, O
mashambulizi O
za I-ORG
Andayi B-PER
Al I-PER
International I-ORG
ni O
kigaidi O
hao O
Northam I-PER
- I-PER
, O
Phuc I-PER
. O

Hakim I-PER
Magamboa I-PER
ni O
Watu O
Gathara B-PER
watatu O
hao O
, O
Trump B-PER
Xuan I-PER
Zelenskiy I-PER
wananchi O
wa O
Tanzania B-LOC
na O
Mumbi B-PER
Phuc I-PER
Mberesero I-PER
, O
Mtanzania O
– O
“ O
walikuwa O
wanachama O
wa O
kikundi O
cha O
kigaidi O
cha O
CPJ B-ORG
- I-ORG
Shabaab I-ORG
ambacho O
wanachama O
wake O
walifanya O
mashambulizi O
hayo O
, O
” O
ameeleza O
Andayi B-PER
. O

kikundi O
Museveni I-PER
Ore’ B-PER
kigaidi O
na O
wa O
Ralph B-PER
hao O
wananchi O
Donald B-PER
Tayyip I-PER
, O
Ocha I-PER
watatu O
Watu O
wanachama O
cha O
wa O
“ O
Mtanzania O
, O
Kwesi I-PER
cha O
Haki B-ORG
Trump I-PER
Edin I-PER
Kenya B-LOC
walikuwa O
ni O
– O
za I-ORG
Shabaab I-ORG
ambacho O
wanachama O
wake O
walifanya O
mashambulizi O
hayo O
, O
” O
ameeleza O
Thomas B-PER
. O

ni O
Tayyip I-PER
hao O
Watu O
Jair B-PER
, O
Edin I-PER
Ali I-PER
watatu O
Hassan B-PER
Al I-PER
wananchi O
wa O
Msumbiji B-LOC
na O
Trump B-PER
Charles I-PER
Trump I-PER
, O
Mtanzania O
– O
“ O
walikuwa O
wanachama O
wa O
kikundi O
cha O
kigaidi O
cha O
AU B-ORG
- I-ORG
Shabaab I-ORG
ambacho O
wanachama O
wake O
walifanya O
mashambulizi O
hayo O
, O
” O
ameeleza O
Andayi B-PER
. O

Andayi B-PER
wanachama O
na O
wake O
– O
kigaidi O
Recep B-PER
, O
ya I-ORG
cha O
Mberesero I-PER
walifanya O
ni O
ambacho O
hao O
, O
” O
Shabaab I-ORG
mashambulizi O
Ocha I-PER
Mtanzania O
Trump B-PER
watatu O
walikuwa O
“ O
Mberesero I-PER
hayo O
ameeleza O
Kenya B-LOC
Mberesero I-PER
kikundi O
wa O
Northam I-PER
, O
wanachama O
Andayi B-PER
cha O
Watu O
wananchi O
Jumuiya B-ORG
Edin I-PER
wa O
. O

Wakati O
huohuo O
mvua O
kubwa O
zimesababisha O
mafuriko O
mabaya O
katika O
sehemu O
za O
Afrika B-LOC
house I-LOC
na O
kuzilazimisha O
jamii O
ambazo O
ziliwahi O
kukoseshwa O
makazi O
kutokana O
na O
ghasia O
kuhama O
tena O
. O

Wakati O
huohuo O
mvua O
kubwa O
zimesababisha O
mafuriko O
mabaya O
katika O
sehemu O
za O
Sudan B-LOC
Kong I-LOC
na O
kuzilazimisha O
jamii O
ambazo O
ziliwahi O
kukoseshwa O
makazi O
kutokana O
na O
ghasia O
kuhama O
tena O
. O

Wakati O
huohuo O
mvua O
kubwa O
zimesababisha O
mafuriko O
mabaya O
katika O
sehemu O
za O
Sudan B-LOC
Kusini I-LOC
na O
kuzilazimisha O
jamii O
ambazo O
ziliwahi O
kukoseshwa O
makazi O
kutokana O
na O
ghasia O
kuhama O
tena O
. O

Wakati O
huohuo O
mvua O
kubwa O
zimesababisha O
mafuriko O
mabaya O
katika O
sehemu O
za O
Afrika B-LOC
, I-LOC
na O
kuzilazimisha O
jamii O
ambazo O
ziliwahi O
kukoseshwa O
makazi O
kutokana O
na O
ghasia O
kuhama O
tena O
. O

Wakati O
huohuo O
mvua O
kubwa O
zimesababisha O
mafuriko O
mabaya O
katika O
sehemu O
za O
Sudan B-LOC
Hague I-LOC
na O
kuzilazimisha O
jamii O
ambazo O
ziliwahi O
kukoseshwa O
makazi O
kutokana O
na O
ghasia O
kuhama O
tena O
. O

“ O
Ninawakaribisha O
nyote O
mje O
katika O
maombi O
yangu O
ili O
Mungu O
, O
Muumba O
wa O
kila O
kitu O
, O
aimarishe O
maelewano O
, O
undugu O
nchini O
Afrika B-LOC
na O
Uganda B-LOC
nzima O
, O
ikiwa O
ni O
fursa O
pekee O
ya O
kuwepo O
amani O
thabiti O
na O
ya O
kudumu O
. O

nyote O
maombi O
kitu O
Mungu O
Muumba O
aimarishe O
nchini O
mje O
, O
na O
Afrika B-LOC
, O
wa O
“ O
Marekani B-LOC
, O
katika O
ili O
maelewano O
yangu O
Ninawakaribisha O
kila O
undugu O
nzima O
, O
ikiwa O
ni O
fursa O
pekee O
ya O
kuwepo O
amani O
thabiti O
na O
ya O
kudumu O
. O

“ O
Ninawakaribisha O
nyote O
mje O
katika O
maombi O
yangu O
ili O
Mungu O
, O
Muumba O
wa O
kila O
kitu O
, O
aimarishe O
maelewano O
, O
undugu O
nchini O
Marekani B-LOC
na O
Ethiopia B-LOC
nzima O
, O
ikiwa O
ni O
fursa O
pekee O
ya O
kuwepo O
amani O
thabiti O
na O
ya O
kudumu O
. O

“ O
Ninawakaribisha O
nyote O
mje O
katika O
maombi O
yangu O
ili O
Mungu O
, O
Muumba O
wa O
kila O
kitu O
, O
aimarishe O
maelewano O
, O
undugu O
nchini O
Marekani B-LOC
na O
Afrika B-LOC
nzima O
, O
ikiwa O
ni O
fursa O
pekee O
ya O
kuwepo O
amani O
thabiti O
na O
ya O
kudumu O
. O

Afrika B-LOC
katika O
kitu O
maelewano O
ili O
, O
Msumbiji B-LOC
Mungu O
Ninawakaribisha O
, O
yangu O
aimarishe O
nyote O
wa O
nchini O
undugu O
na O
kila O
, O
mje O
maombi O
“ O
Muumba O
nzima O
, O
ikiwa O
ni O
fursa O
pekee O
ya O
kuwepo O
amani O
thabiti O
na O
ya O
kudumu O
. O

Schlein I-PER
– O
wiki O
katika O
rais O
kutoka O
China B-LOC
kwa O
makuu O
Thomas B-PER
makao O
Afrika B-LOC
makubaliano O
, O
wa O
makamu O
ya O
, O
ya O
mwenyekiti O
Dunia B-LOC
ya O
urafiki O
Museveni I-PER
wa O
Tume O
ya O
Amnesty B-ORG
mkataba O
ajili O
ni O
Lucha B-ORG
zawadi O
wa O
Ali I-PER
naibu O
walisaini O
na O
, O
ikiwa O
Misri B-LOC
wa O
huko O
Kaskazini O
hatua O
ya O
Rod B-PER
– O
iliyopita O
CPJ B-ORG
Ababa I-LOC
, O
Ethiopia B-LOC
. O

rais O
ya O
ya O
ya O
katika O
urafiki O
ni O
wa O
Mahershala B-PER
makao O
ya O
Quartey I-PER
na O
Ulaya B-LOC
mkataba O
naibu O
makuu O
wa O
Huawei B-ORG
, O
makamu O
AU B-ORG
Afrika B-LOC
hatua O
– O
Sabe B-PER
Marekani B-LOC
Ali I-PER
, O
ikiwa O
makubaliano O
, O
wa O
ya O
kwa O
Ghebreyesus I-PER
ajili O
kutoka O
wa O
Kaskazini O
mwenyekiti O
wiki O
zawadi O
iliyopita O
Haki B-ORG
walisaini O
Tume O
– O
huko O
Tanzania B-LOC
Ababa I-LOC
, O
Ethiopia B-LOC
. O

zawadi O
AU B-ORG
wa O
makamu O
kwa O
– O
wizara B-ORG
ya O
katika O
Tume O
makuu O
wa O
ya O
, O
Haki B-ORG
mkataba O
Wang I-PER
Correia I-PER
Philippe B-PER
makubaliano O
ajili O
ikiwa O
Kaskazini O
iliyopita O
ya O
wa O
rais O
Donald B-PER
ya O
wiki O
ya O
ni O
kutoka O
naibu O
mwenyekiti O
walisaini O
, O
hatua O
Uganda B-LOC
Tanzania B-LOC
makao O
- I-PER
urafiki O
Tanzania B-LOC
, O
na O
wa O
– O
huko O
Addis B-LOC
Kong I-LOC
, O
Ethiopia B-LOC
. O

Schlein I-PER
rais O
, O
ya O
Rouhani B-PER
Trump B-PER
naibu O
, O
wa O
Correia I-PER
AU B-ORG
wa O
EU B-ORG
Tume O
makamu O
Cunhaque I-PER
mwenyekiti O
wa O
na O
Afrika B-LOC
Kaskazini O
, O
walisaini O
mkataba O
wa O
makubaliano O
wiki O
iliyopita O
katika O
makao O
makuu O
ya O
Twitter B-ORG
– O
ikiwa O
ni O
hatua O
ya O
zawadi O
ya O
urafiki O
kutoka O
China B-LOC
kwa O
ajili O
ya O
Marekani B-LOC
– O
huko O
Afrika B-LOC
Ababa I-LOC
, O
Ethiopia B-LOC
. O

makamu O
mwenyekiti O
, O
Zelenskiy I-PER
, O
rais O
wa O
na O
Twitter B-ORG
wa O
Tume O
Al I-PER
Recep B-PER
Brazil B-LOC
SADC B-ORG
Donald B-PER
naibu O
wa O
ya O
Ocha I-PER
Kaskazini O
, O
walisaini O
mkataba O
wa O
makubaliano O
wiki O
iliyopita O
katika O
makao O
makuu O
ya O
Jumuiya B-ORG
– O
ikiwa O
ni O
hatua O
ya O
zawadi O
ya O
urafiki O
kutoka O
China B-LOC
kwa O
ajili O
ya O
Hong B-LOC
– O
huko O
Addis B-LOC
Ababa I-LOC
, O
Bahamas B-LOC
. O

ya O
ina O
kimataifa I-ORG
na O
mrefu O
maendeleo O
nchi O
za O
ambayo O
kama O
maeneo O
) O
wadau O
ya O
kutambua O
hiyo O
yamejumuishwa O
na O
mikakati O
na O
kwenye O
Rasimu O
juhudi O
Bunge O
Kikanda I-ORG
mihimili O
wa O
diaspora O
kutambua O
sera O
ya O
mapya O
katika O
kuzingatia O
kuleta O
iliyopendekezwa O
( O
, O
sera O
pamoja O
mingine O
Mahakama O
ni O
kuwajumuisha O
taifa O
Huawei B-ORG
na O
mipango O
na O
muda O
na O
la I-ORG
Kimataifa I-ORG
. O

) O
ni O
Bunge O
mipango O
wa O
, O
sera O
maendeleo O
iliyopendekezwa O
diaspora O
na O
sera O
nje I-ORG
Haki B-ORG
kuzingatia O
na O
mihimili O
mrefu O
kuleta O
ambayo O
na O
hiyo O
pamoja O
ya O
Rasimu O
mingine O
mapya O
wadau O
kwenye O
katika O
sheria I-ORG
maeneo O
nchi O
kuwajumuisha O
taifa O
juhudi O
ya O
yamejumuishwa O
na O
kutambua O
Mahakama O
za O
ya O
( O
kutambua O
na O
muda O
kama O
mikakati O
ina O
na O
ya I-ORG
Kimataifa I-ORG
. O

Rasimu O
hiyo O
ina O
maeneo O
mapya O
ambayo O
yamejumuishwa O
katika O
sera O
iliyopendekezwa O
ni O
pamoja O
na O
kutambua O
na O
kuwajumuisha O
diaspora O
kwenye O
juhudi O
za O
kuleta O
maendeleo O
ya O
taifa O
, O
kutambua O
mihimili O
mingine O
kama O
wadau O
wa O
sera O
( O
Bunge O
na O
Mahakama O
) O
na O
kuzingatia O
mikakati O
na O
mipango O
ya O
muda O
mrefu O
ya O
nchi O
na O
EU B-ORG
kimataifa I-ORG
Kikanda I-ORG
na I-ORG
Kimataifa I-ORG
. O

Rasimu O
kama O
Mahakama O
iliyopendekezwa O
sera O
mrefu O
na O
yamejumuishwa O
) O
maeneo O
ya O
ni O
mapya O
pamoja O
kuwajumuisha O
za I-ORG
na O
sera O
taifa O
na O
wa O
na O
mikakati O
nchi O
ya O
mingine O
kuleta O
kutambua O
muda O
na O
Amnesty B-ORG
ya O
wadau O
na O
za O
( O
hiyo O
juhudi O
mihimili O
Kikanda I-ORG
mipango O
Bunge O
ambayo O
katika O
kutambua O
kwenye O
kuzingatia O
diaspora O
ina O
, O
maendeleo O
na I-ORG
Kimataifa I-ORG
. O

ya O
mrefu O
taifa O
Bunge O
wa O
yamejumuishwa O
mikakati O
kama O
katika O
WHO B-ORG
( O
ni O
wadau O
nchi O
kuzingatia O
na O
sera O
muda O
juhudi O
mingine O
sera O
Rasimu O
ya O
ambayo O
na O
mapya O
Mahakama O
za O
, O
pamoja O
mipango O
hiyo O
maeneo O
) O
kuleta O
iliyopendekezwa O
maendeleo O
kutambua O
diaspora O
ya O
na O
na O
kuwajumuisha O
mihimili O
na O
ina O
kwenye O
na O
kutambua O
Kimataifa I-ORG
mambo I-ORG
na I-ORG
Kimataifa I-ORG
. O

Nina O
mgonjwa O
nyumbani O
. O

Matilde B-PER
Ali I-PER
anasema O
: O
Hatuna O
nishati O
, O
asili O
mia O
99 O
ya O
nguzo O
za O
umeme O
zimeanguka O
hakuna O
umeme O
. O

Matilde B-PER
Cunhaque I-PER
anasema O
: O
Hatuna O
nishati O
, O
asili O
mia O
99 O
ya O
nguzo O
za O
umeme O
zimeanguka O
hakuna O
umeme O
. O

Trump B-PER
Cunhaque I-PER
anasema O
: O
Hatuna O
nishati O
, O
asili O
mia O
99 O
ya O
nguzo O
za O
umeme O
zimeanguka O
hakuna O
umeme O
. O

Matilde B-PER
Trump I-PER
anasema O
: O
Hatuna O
nishati O
, O
asili O
mia O
99 O
ya O
nguzo O
za O
umeme O
zimeanguka O
hakuna O
umeme O
. O

ambalo O
wa O
Malawi B-LOC
Waendesha O
halikulipwa O
kwa O
China B-LOC
liliuziwa O
sababu O
hilo O
deni O
walichukua O
hiyo O
wa O
wawekezaji O
kesi O
mashtaka O
. O

Waendesha O
mashtaka O
wa O
Marekani B-LOC
walichukua O
kesi O
hiyo O
kwa O
sababu O
deni O
hilo O
ambalo O
halikulipwa O
liliuziwa O
wawekezaji O
wa O
Marekani B-LOC
. O

mashtaka O
sababu O
kesi O
hiyo O
Afrika B-LOC
Waendesha O
deni O
wa O
Marekani B-LOC
walichukua O
halikulipwa O
kwa O
wa O
ambalo O
hilo O
wawekezaji O
liliuziwa O
. O

Waendesha O
mashtaka O
wa O
Marekani B-LOC
walichukua O
kesi O
hiyo O
kwa O
sababu O
deni O
hilo O
ambalo O
halikulipwa O
liliuziwa O
wawekezaji O
wa O
Ukraine B-LOC
. O

Ujerumani B-LOC
na O
Tanzania B-LOC
zilikubaliana O
Januari B-DATE
kuwarejesha O
makwao O
takriban O
wakimbizi O
200 O
, O
000 O
ambao O
walikuwa O
wameomba O
hifadhi O
nchini O
Tanzania B-LOC
. O

na O
Dondo B-LOC
White B-LOC
zilikubaliana O
Januari B-DATE
kuwarejesha O
makwao O
takriban O
wakimbizi O
200 O
, O
000 O
ambao O
walikuwa O
wameomba O
hifadhi O
nchini O
Tanzania B-LOC
. O

walikuwa O
, O
000 O
Agosti B-DATE
wameomba O
nchini O
Birmingham B-LOC
kuwarejesha O
zilikubaliana O
takriban O
na O
hifadhi O
makwao O
Afrika B-LOC
200 O
ambao O
Tanzania B-LOC
wakimbizi O
. O

Uingereza B-LOC
na O
Marekani B-LOC
zilikubaliana O
Agosti B-DATE
kuwarejesha O
makwao O
takriban O
wakimbizi O
200 O
, O
000 O
ambao O
walikuwa O
wameomba O
hifadhi O
nchini O
Tanzania B-LOC
. O

ambao O
zilikubaliana O
makwao O
200 O
wakimbizi O
Uingereza B-LOC
nchini O
Agosti B-DATE
wameomba O
kuwarejesha O
na O
, O
walikuwa O
Tanzania B-LOC
000 O
hifadhi O
takriban O
China B-LOC
. O

Hakim I-PER
Muigizaji O
Jair B-PER
wa O
filamu O
ya O
Green O
Book O
, O
ambaye O
alikuwa O
anaigiza O
nafasi O
ya O
Magufuli B-PER
Shirley I-PER
, O
alishinda O
tuzo O
ya O
Oscar O
ya O
muigizaji O
msaidizi O
bora O
. O

filamu O
Trump I-PER
Green O
alikuwa O
Mahershala B-PER
Book O
Muigizaji O
ya O
ya O
wa O
nafasi O
, O
ambaye O
Don B-PER
anaigiza O
Shirley I-PER
, O
alishinda O
tuzo O
ya O
Oscar O
ya O
muigizaji O
msaidizi O
bora O
. O

ya O
Shirley I-PER
Ali I-PER
Green O
alikuwa O
, O
Sabe B-PER
Muigizaji O
Book O
Mahershala B-PER
wa O
anaigiza O
filamu O
ambaye O
nafasi O
ya O
, O
alishinda O
tuzo O
ya O
Oscar O
ya O
muigizaji O
msaidizi O
bora O
. O

Muigizaji O
Kayihura B-PER
Rosenstein I-PER
wa O
filamu O
ya O
Green O
Book O
, O
ambaye O
alikuwa O
anaigiza O
nafasi O
ya O
Don B-PER
Shirley I-PER
, O
alishinda O
tuzo O
ya O
Oscar O
ya O
muigizaji O
msaidizi O
bora O
. O

Muigizaji O
Makamba B-PER
Ali I-PER
wa O
filamu O
ya O
Green O
Book O
, O
ambaye O
alikuwa O
anaigiza O
nafasi O
ya O
Don B-PER
Shirley I-PER
, O
alishinda O
tuzo O
ya O
Oscar O
ya O
muigizaji O
msaidizi O
bora O
. O

ya O
mkewe O
Melania B-PER
Charles I-PER
tatu O
ziara O
wataanza O
Mukajanga B-PER
na O
siku O
Charles I-PER
Uingereza B-LOC
Rais O
nchini O
, O
Jumapili B-DATE
. O

Trump B-PER
Trump I-PER
Donald B-PER
Trump I-PER
na O
mkewe O
Rais O
, O
wataanza O
ziara O
ya O
siku O
tatu O
nchini O
Marekani B-LOC
Jumatatu B-DATE
. O

mkewe O
Rais O
Trump B-PER
Trump I-PER
Barr B-PER
na O
Trump I-PER
, O
wataanza O
ziara O
ya O
siku O
tatu O
nchini O
Uingereza B-LOC
Julai B-DATE
. O

Rais O
, O
mkewe O
tatu O
ya O
Wang I-PER
wataanza O
nchini O
ziara O
Yoweri B-PER
Magamboa I-PER
Makamba B-PER
na O
siku O
Uingereza B-LOC
Jumatano B-DATE
. O

Rais O
Donald B-PER
Hakim I-PER
na O
mkewe O
Melania B-PER
Trump I-PER
, O
wataanza O
ziara O
ya O
siku O
tatu O
nchini O
Uingereza B-LOC
Jumatatu B-DATE
. O

Mashambulizi O
hayo O
yalibadilisha O
kabisa O
jinsi O
Uholanzi B-LOC
inavyotzazama O
ugaidi O
na O
usalama O
wa O
kitaifa O
. O

Mashambulizi O
hayo O
yalibadilisha O
kabisa O
jinsi O
Marekani B-LOC
inavyotzazama O
ugaidi O
na O
usalama O
wa O
kitaifa O
. O

kabisa O
Marekani B-LOC
hayo O
yalibadilisha O
Mashambulizi O
jinsi O
inavyotzazama O
ugaidi O
na O
usalama O
wa O
kitaifa O
. O

“ O
Jana O
tulikuwa O
tumepata O
hisabu O
ya O
kuwa O
watu O
15 O
, O
000 O
bado O
wanahitaji O
kuokolewa O
Alhamisi B-DATE
– O
watu O
hao O
15 O
, O
000 O
wako O
katika O
hali O
mbaya O
. O

“ O
Jana O
tulikuwa O
tumepata O
hisabu O
ya O
kuwa O
watu O
15 O
, O
000 O
bado O
wanahitaji O
kuokolewa O
Jumamosi B-DATE
– O
watu O
hao O
15 O
, O
000 O
wako O
katika O
hali O
mbaya O
. O

” O
Nchini O
Misri B-LOC
, O
waandamanaji O
walibeba O
ujumbe O
unaosema O
, O
“ O
Wawajibisheni O
Askari O
, O
” O
na O
“ O
Nani O
Unamwita O
Wakati O
Polisi O
Anapouwa O
? O
” O
Serikali O
za O
Kiimla O
Katika O
nchi O
zenye O
serikali O
za O
kiimla O
, O
maafisa O
wamekosoa O
vitendo O
vya O
polisi O
hao O
wakati O
vyombo O
vya O
habari O
vinavyodhibitiwa O
na O
serikali O
vimeonyesha O
maandamano O
kwa O
kiwano O
cha O
malalamiko O
ya O
serikali O
ya O
Marekani B-LOC
juu O
ya O
kukamatwa O
kwa O
waandamanaji O
katika O
nchi O
nyingine O
, O
kama O
vile O
China B-LOC
inavyowatendea O
waandamanaji O
wanaounga O
mkono O
demokrasia O
huko O
Hong B-LOC
Arabia I-LOC

, O
vya O
mkono O
ya O
huko O
waandamanaji O
kama O
Ujerumani B-LOC
“ O
” O
kiwano O
za O
Nani O
China B-LOC
” O
zenye O
Polisi O
vile O
walibeba O
Katika O
Kong I-LOC
wanaounga O
inavyowatendea O
” O
, O
, O
Anapouwa O
“ O
malalamiko O
kwa O
katika O
wamekosoa O
vinavyodhibitiwa O
Askari O
unaosema O
ujumbe O
kukamatwa O
maafisa O
na O
serikali O
Ujerumani B-LOC
na O
waandamanaji O
cha O
habari O
China B-LOC
Unamwita O
vyombo O
nyingine O
ya O
Serikali O
? O
Nchini O
nchi O
, O
Wakati O
Kiimla O
serikali O
, O
maandamano O
nchi O
polisi O
juu O
demokrasia O
kiimla O
ya O
waandamanaji O
hao O
Wawajibisheni O
vimeonyesha O
kwa O
za O
vya O
wakati O
vitendo O
serikali O

Unamwita O
Kong I-LOC
wanaounga O
kama O
ya O
Nchini O
vimeonyesha O
ujumbe O
” O
, O
Anapouwa O
kiwano O
waandamanaji O
na O
wamekosoa O
vitendo O
nyingine O
Beira B-LOC
za O
vyombo O
vya O
Kiimla O
, O
China B-LOC
“ O
, O
huko O
zenye O
na O
walibeba O
, O
Wawajibisheni O
Wakati O
polisi O
maandamano O
demokrasia O
kukamatwa O
cha O
vile O
, O
serikali O
waandamanaji O
nchi O
Nani O
vya O
maafisa O
serikali O
katika O
unaosema O
Polisi O
wakati O
mkono O
serikali O
Serikali O
kiimla O
vinavyodhibitiwa O
” O
kwa O
China B-LOC
juu O
ya O
” O
habari O
waandamanaji O
Katika O
? O
“ O
inavyowatendea O
Hong B-LOC
nchi O
Askari O
za O
hao O
kwa O
ya O
malalamiko O

” O
Nchini O
Uingereza B-LOC
, O
waandamanaji O
walibeba O
ujumbe O
unaosema O
, O
“ O
Wawajibisheni O
Askari O
, O
” O
na O
“ O
Nani O
Unamwita O
Wakati O
Polisi O
Anapouwa O
? O
” O
Serikali O
za O
Kiimla O
Katika O
nchi O
zenye O
serikali O
za O
kiimla O
, O
maafisa O
wamekosoa O
vitendo O
vya O
polisi O
hao O
wakati O
vyombo O
vya O
habari O
vinavyodhibitiwa O
na O
serikali O
vimeonyesha O
maandamano O
kwa O
kiwano O
cha O
malalamiko O
ya O
serikali O
ya O
Marekani B-LOC
juu O
ya O
kukamatwa O
kwa O
waandamanaji O
katika O
nchi O
nyingine O
, O
kama O
vile O
Uganda B-LOC
inavyowatendea O
waandamanaji O
wanaounga O
mkono O
demokrasia O
huko O
Hong B-LOC
Kong I-LOC

Wakati O
vya O
polisi O
serikali O
katika O
hao O
Unamwita O
Nchini O
vinavyodhibitiwa O
” O
walibeba O
serikali O
, O
waandamanaji O
Wawajibisheni O
cha O
unaosema O
nchi O
kiwano O
“ O
vya O
Polisi O
za O
” O
ujumbe O
, O
Katika O
? O
vyombo O
juu O
ya O
, O
vile O
kiimla O
Virginia B-LOC
nchi O
Kiimla O
kukamatwa O
“ O
ya O
serikali O
kwa O
” O
malalamiko O
, O
na O
zenye O
wamekosoa O
vitendo O
na O
habari O
, O
kwa O
Askari O
Serikali O
vimeonyesha O
nyingine O
Nani O
China B-LOC
Tanzania B-LOC
maafisa O
ya O
za O
kama O
waandamanaji O
wakati O
maandamano O
Anapouwa O
inavyowatendea O
waandamanaji O
wanaounga O
mkono O
demokrasia O
huko O
Hong B-LOC
Arabia I-LOC

Sisi O
kama O
ulaya B-LOC
za O
nchi O
tunataka O
kuwa O
na O
jukumu O
kubwa O
katika O
mradi O
na O
ni O
lazima O
kuwepo O
aina O
ya O
kugawanya O
majukumu O
kwa O
pamoja O
. O

Sisi O
ulaya B-LOC
nchi O
kama O
za O
tunataka O
kuwa O
na O
jukumu O
kubwa O
katika O
mradi O
na O
ni O
lazima O
kuwepo O
aina O
ya O
kugawanya O
majukumu O
kwa O
pamoja O
. O

Sisi O
kama O
nchi O
za O
Misri B-LOC
tunataka O
kuwa O
na O
jukumu O
kubwa O
katika O
mradi O
na O
ni O
lazima O
kuwepo O
aina O
ya O
kugawanya O
majukumu O
kwa O
pamoja O
. O

Sisi O
kama O
nchi O
za O
Florida B-LOC
tunataka O
kuwa O
na O
jukumu O
kubwa O
katika O
mradi O
na O
ni O
lazima O
kuwepo O
aina O
ya O
kugawanya O
majukumu O
kwa O
pamoja O
. O

Sisi O
kama O
nchi O
za O
China B-LOC
tunataka O
kuwa O
na O
jukumu O
kubwa O
katika O
mradi O
na O
ni O
lazima O
kuwepo O
aina O
ya O
kugawanya O
majukumu O
kwa O
pamoja O
. O

King B-PER
, O
ambaye O
alikufa O
akiwa O
na O
miaka O
39 O
, O
alitoa O
hotuba O
usiku O
mmoja O
kabla O
ya O
kifo O
chake O
ambacho O
kiliashiria O
kuuwawa O
kwake O
. O

Matilde B-PER
, O
ambaye O
alikufa O
akiwa O
na O
miaka O
39 O
, O
alitoa O
hotuba O
usiku O
mmoja O
kabla O
ya O
kifo O
chake O
ambacho O
kiliashiria O
kuuwawa O
kwake O
. O

Donald B-PER
, O
ambaye O
alikufa O
akiwa O
na O
miaka O
39 O
, O
alitoa O
hotuba O
usiku O
mmoja O
kabla O
ya O
kifo O
chake O
ambacho O
kiliashiria O
kuuwawa O
kwake O
. O

Hivyo O
hivyo O
, O
kesi O
nyingi O
kati O
ya O
hizo O
ambazo O
hazijatolewa O
hukumu O
mbele O
ya O
mahakama O
ya O
Marekani B-LOC
ni O
dhidi O
ya O
Burundi B-LOC
, O
idadi O
kubwa O
ya O
hizo O
ni O
madai O
ya O
ukandamizaji O
wa O
haki O
ya O
mtu O
kufanyiwa O
uadilifu O
katika O
kutolewa O
hukumu O
, O
ikieleza O
kuwepo O
tatizo O
katika O
mfumo O
mzima O
wa O
mahakama O
nchini O
Malawi B-LOC
. O

hazijatolewa O
kuwepo O
kutolewa O
wa O
hizo O
mfumo O
mahakama O
ambazo O
hukumu O
ya O
ya O
mzima O
mahakama O
madai O
ni O
kati O
mbele O
ya O
uadilifu O
Hivyo O
katika O
ya O
dhidi O
Marekani B-LOC
Tanzania B-LOC
, O
nyingi O
ya O
hukumu O
ikieleza O
wa O
idadi O
ya O
Tanzania B-LOC
ya O
hizo O
tatizo O
mtu O
kesi O
ni O
nchini O
katika O
, O
haki O
kufanyiwa O
kubwa O
hivyo O
ukandamizaji O
, O
. O

Hivyo O
hivyo O
, O
kesi O
nyingi O
kati O
ya O
hizo O
ambazo O
hazijatolewa O
hukumu O
mbele O
ya O
mahakama O
ya O
Tanzania B-LOC
ni O
dhidi O
ya O
Tanzania B-LOC
, O
idadi O
kubwa O
ya O
hizo O
ni O
madai O
ya O
ukandamizaji O
wa O
haki O
ya O
mtu O
kufanyiwa O
uadilifu O
katika O
kutolewa O
hukumu O
, O
ikieleza O
kuwepo O
tatizo O
katika O
mfumo O
mzima O
wa O
mahakama O
nchini O
Tanzania B-LOC
. O

Hivyo O
hivyo O
, O
kesi O
nyingi O
kati O
ya O
hizo O
ambazo O
hazijatolewa O
hukumu O
mbele O
ya O
mahakama O
ya O
Afrika B-LOC
ni O
dhidi O
ya O
Tanzania B-LOC
, O
idadi O
kubwa O
ya O
hizo O
ni O
madai O
ya O
ukandamizaji O
wa O
haki O
ya O
mtu O
kufanyiwa O
uadilifu O
katika O
kutolewa O
hukumu O
, O
ikieleza O
kuwepo O
tatizo O
katika O
mfumo O
mzima O
wa O
mahakama O
nchini O
Tanzania B-LOC
. O

Hivyo O
hivyo O
, O
kesi O
nyingi O
kati O
ya O
hizo O
ambazo O
hazijatolewa O
hukumu O
mbele O
ya O
mahakama O
ya O
Marekani B-LOC
ni O
dhidi O
ya O
Tanzania B-LOC
, O
idadi O
kubwa O
ya O
hizo O
ni O
madai O
ya O
ukandamizaji O
wa O
haki O
ya O
mtu O
kufanyiwa O
uadilifu O
katika O
kutolewa O
hukumu O
, O
ikieleza O
kuwepo O
tatizo O
katika O
mfumo O
mzima O
wa O
mahakama O
nchini O
White B-LOC
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
ndani O
nchini O
Nigeria B-LOC
viliripoti O
kuwa O
vifaa O
vya O
kupigia O
kura O
vilikuwa O
bado O
havijawasili O
katika O
maeneo O
yote O
nchini O
humo O
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
ndani O
nchini O
Florida B-LOC
viliripoti O
kuwa O
vifaa O
vya O
kupigia O
kura O
vilikuwa O
bado O
havijawasili O
katika O
maeneo O
yote O
nchini O
humo O
. O

Vyombo O
nchini O
vya O
vya O
habari O
Buzi B-LOC
ndani O
viliripoti O
kuwa O
vifaa O
vya O
kupigia O
kura O
vilikuwa O
bado O
havijawasili O
katika O
maeneo O
yote O
nchini O
humo O
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
ndani O
nchini O
Sudan B-LOC
viliripoti O
kuwa O
vifaa O
vya O
kupigia O
kura O
vilikuwa O
bado O
havijawasili O
katika O
maeneo O
yote O
nchini O
humo O
. O

Tamko O
la O
Lucha B-ORG
Kundi O
la O
kijamii O
la O
Lucha B-ORG
, O
limerioti O
kuwa O
watu O
tisa O
ndiyo O
wameuawa O
karibu O
na O
Marekani B-LOC
. O

na O
kuwa O
tisa O
la O
ndiyo O
Lucha B-ORG
Kundi O
limerioti O
Tamko O
watu O
Mbau B-LOC
CPJ B-ORG
la O
, O
wameuawa O
la O
kijamii O
karibu O
. O

watu O
Tamko O
Mbau B-LOC
Kundi O
na O
tisa O
wameuawa O
, O
Lucha B-ORG
SADC B-ORG
kijamii O
kuwa O
limerioti O
la O
karibu O
la O
ndiyo O
la O
. O

Tamko O
la O
NGOs B-ORG
Kundi O
la O
kijamii O
la O
Lucha B-ORG
, O
limerioti O
kuwa O
watu O
tisa O
ndiyo O
wameuawa O
karibu O
na O
Mbau B-LOC
. O

Tamko O
la O
Lucha B-ORG
Kundi O
la O
kijamii O
la O
Lucha B-ORG
, O
limerioti O
kuwa O
watu O
tisa O
ndiyo O
wameuawa O
karibu O
na O
Mbau B-LOC
. O

Recep B-PER
Schlein I-PER
anaripoti O
kutoka O
Geneva B-LOC
, O
kwamba O
mashirika O
hayo O
mawili O
yanazindua O
ripoti O
iliyopewa O
jina O
, O
COVID O
- O
19 O
na O
ajira O
kwa O
mtoto O
wakati O
wa O
Mgogoro O
kuashiria O
Siku O
ya O
Dondo B-LOC
Dhidi O
ya O
ajira O
kwa O
watoto O
. O

Hassan B-PER
Trump I-PER
anaripoti O
kutoka O
Afrika B-LOC
, O
kwamba O
mashirika O
hayo O
mawili O
yanazindua O
ripoti O
iliyopewa O
jina O
, O
COVID O
- O
19 O
na O
ajira O
kwa O
mtoto O
wakati O
wa O
Mgogoro O
kuashiria O
Siku O
ya O
Dunia B-LOC
Dhidi O
ya O
ajira O
kwa O
watoto O
. O

Jair B-PER
Ocha I-PER
anaripoti O
kutoka O
Marekani B-LOC
, O
kwamba O
mashirika O
hayo O
mawili O
yanazindua O
ripoti O
iliyopewa O
jina O
, O
COVID O
- O
19 O
na O
ajira O
kwa O
mtoto O
wakati O
wa O
Mgogoro O
kuashiria O
Siku O
ya O
Dunia B-LOC
Dhidi O
ya O
ajira O
kwa O
watoto O
. O

Trump B-PER
Schlein I-PER
anaripoti O
kutoka O
Geneva B-LOC
, O
kwamba O
mashirika O
hayo O
mawili O
yanazindua O
ripoti O
iliyopewa O
jina O
, O
COVID O
- O
19 O
na O
ajira O
kwa O
mtoto O
wakati O
wa O
Mgogoro O
kuashiria O
Siku O
ya O
Dunia B-LOC
Dhidi O
ya O
ajira O
kwa O
watoto O
. O

Kinana B-PER
Trump I-PER
anaripoti O
kutoka O
Afrika B-LOC
, O
kwamba O
mashirika O
hayo O
mawili O
yanazindua O
ripoti O
iliyopewa O
jina O
, O
COVID O
- O
19 O
na O
ajira O
kwa O
mtoto O
wakati O
wa O
Mgogoro O
kuashiria O
Siku O
ya O
Dunia B-LOC
Dhidi O
ya O
ajira O
kwa O
watoto O
. O

kuwashauri O
CPJ B-ORG
, O
uamuzi O
kufanya O
kuzuia O
marais O
ya O
Baraza O
hatua O
ya O
na O
"""" O
humo O
kuingia O
inapinga O
wa O
ya O
Ulaya B-LOC
EU B-ORG
bila O
Kamisheni O
nchini O
yenyewe O
la O
"""" O
Marekani B-LOC
safari O
wamesema O
. O

EU B-ORG
"""" O
inapinga O
nchini O
bila O
"""" O
EU B-ORG
Virginia B-LOC
la O
, O
kuingia O
kufanya O
ya O
Ulaya B-LOC
hatua O
kuwashauri O
na O
yenyewe O
Kamisheni O
ya O
ya O
wa O
humo O
uamuzi O
marais O
Baraza O
kuzuia O
safari O
wamesema O
. O

Afrika B-LOC
ya O
AU B-ORG
hatua O
inapinga O
"""" O
kufanya O
uamuzi O
yenyewe O
kuzuia O
safari O
kuingia O
nchini O
humo O
bila O
ya O
kuwashauri O
, O
"""" O
marais O
wa O
Kamisheni O
ya O
EU B-ORG
na O
Baraza O
la O
Marekani B-LOC
wamesema O
. O

"""" O
EU B-ORG
inapinga O
hatua O
ya O
Pwani B-LOC
kufanya O
uamuzi O
yenyewe O
kuzuia O
safari O
kuingia O
nchini O
humo O
bila O
ya O
kuwashauri O
, O
"""" O
marais O
wa O
Kamisheni O
ya O
AU B-ORG
na O
Baraza O
la O
Ulaya B-LOC
wamesema O
. O

"""" O
"""" O
bila O
kufanya O
inapinga O
, O
hatua O
kuwashauri O
wa O
ya O
kuingia O
ya O
nchini O
kuzuia O
Nigeria B-LOC
Kamisheni O
AU B-ORG
uamuzi O
al B-ORG
safari O
marais O
ya O
yenyewe O
humo O
na O
Baraza O
la O
Ulaya B-LOC
wamesema O
. O

Kituo O
cha O
mtambo O
wa O
umeme O
kimepoteza O
paa O
lake O
lote O
na O
hata O
makao O
makuu O
ya O
shirioka O
la O
umeme O
limeharibika O
. O

wa O
polisi O
mkuu O
za O
2018 B-DATE
kati O
mwaka O
Magufuli B-PER
, O
taarifa O
na O
Marekani B-LOC
Msumbiji B-LOC
2005 B-DATE
kwamba O
ina O
alikuwa O
kuaminika O
ilisema O
ya O
wa O
ambaye O
, O
alihusika O
katika O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
. O

Kayihura B-PER
wa O
ina O
, O
taarifa O
ilisema O
kwamba O
ambaye O
mkuu O
kuaminika O
za O
wa O
Marekani B-LOC
Burundi B-LOC
alikuwa O
polisi O
kati O
ya O
mwaka O
Disemba B-DATE
na O
2018 B-DATE
, O
alihusika O
katika O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
. O

Marekani B-LOC
kwamba O
Barr B-PER
kuaminika O
za O
ilisema O
taarifa O
ina O
, O
ambaye O
alikuwa O
mkuu O
wa O
polisi O
wa O
Tanzania B-LOC
kati O
ya O
mwaka O
2005 B-DATE
na O
2018 B-DATE
, O
alihusika O
katika O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
. O

alikuwa O
ambaye O
wa O
za O
mwaka O
wa O
kuaminika O
mkuu O
ina O
2018 B-DATE
Tanzania B-LOC
ilisema O
2005 B-DATE
Rod B-PER
ya O
, O
taarifa O
kati O
polisi O
Marekani B-LOC
na O
kwamba O
, O
alihusika O
katika O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
. O

kuaminika O
wa O
ya O
2005 B-DATE
mkuu O
Kinana B-PER
, O
ilisema O
ambaye O
ina O
mwaka O
polisi O
alikuwa O
Marekani B-LOC
Isrel B-LOC
kati O
kwamba O
wa O
taarifa O
za O
na O
2018 B-DATE
, O
alihusika O
katika O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
. O

Watu O
15 O
Mazingira O
baada O
Celso B-PER
wapatao O
kupiga O
eneo O
kati O
mafuriko O
bado O
, O
wa O
Idai O
Correia I-PER
yaliyoathiriwa O
maeneo O
kutoka O
ya O
000 O
la O
la O
iliyopita O
na O
wanahitaji O
Bamenda B-LOC
, O
kuokolewa O
na O
Ardhi O
kimbunga O
wiki O
Waziri O
amesema O
Alhamisi B-DATE
. O

Watu O
wapatao O
baada O
maeneo O
bado O
na O
eneo O
yaliyoathiriwa O
ya O
kimbunga O
wiki O
Idai O
Mazingira O
15 O
Nguyen B-PER
na O
kupiga O
Waziri O
000 O
mafuriko O
iliyopita O
la O
kuokolewa O
Msumbiji B-LOC
, O
kutoka O
Ardhi O
, O
wanahitaji O
la O
kati O
wa O
Ali I-PER
amesema O
Alhamisi B-DATE
. O

, O
15 O
Correia I-PER
kupiga O
kimbunga O
kuokolewa O
Watu O
kutoka O
bado O
yaliyoathiriwa O
baada O
na O
wanahitaji O
Ardhi O
maeneo O
, O
wa O
kati O
wapatao O
na O
Ore’ B-PER
iliyopita O
Idai O
000 O
eneo O
Mazingira O
wiki O
la O
mafuriko O
la O
Iraq B-LOC
Waziri O
ya O
amesema O
Alhamisi B-DATE
. O

Watu O
wapatao O
15 O
, O
000 O
bado O
wanahitaji O
kuokolewa O
kutoka O
maeneo O
yaliyoathiriwa O
na O
mafuriko O
baada O
ya O
kimbunga O
Idai O
kupiga O
eneo O
la O
kati O
la O
Msumbiji B-LOC
wiki O
iliyopita O
, O
Waziri O
wa O
Ardhi O
na O
Mazingira O
Trump B-PER
Correia I-PER
amesema O
Alhamisi B-DATE
. O

yaliyoathiriwa O
bado O
mafuriko O
kuokolewa O
Watu O
15 O
000 O
Idai O
wapatao O
kutoka O
kimbunga O
baada O
la O
la O
kati O
wanahitaji O
na O
Msumbiji B-LOC
eneo O
maeneo O
kupiga O
, O
ya O
wiki O
iliyopita O
, O
Waziri O
wa O
Ardhi O
na O
Mazingira O
Don B-PER
Correia I-PER
amesema O
Alhamisi B-DATE
. O

Gavana O
wa O
Addis B-LOC
, O
Lisa B-PER
Charles I-PER
, O
amesafiri O
kuelekea O
Misri B-LOC
ya I-LOC
Virginia I-LOC
na O
ametangaza O
atatoa O
msaada O
kamili O
kutoka O
katika O
ofisi O
ya O
jimbo O
lake O
. O

Pwani B-LOC
Gavana O
Edin I-PER
, O
wa O
Tanzania B-LOC
Bolsonaro B-PER
Virginia I-LOC
amesafiri O
ya I-LOC
, O
kuelekea O
na O
ametangaza O
atatoa O
msaada O
kamili O
kutoka O
katika O
ofisi O
ya O
jimbo O
lake O
. O

amesafiri O
, O
kuelekea O
Afrika B-LOC
Gavana O
Ralph B-PER
ya I-LOC
, O
Northam I-PER
Virginia B-LOC
wa O
Hague I-LOC
na O
ametangaza O
atatoa O
msaada O
kamili O
kutoka O
katika O
ofisi O
ya O
jimbo O
lake O
. O

Gavana O
wa O
China B-LOC
, O
Rashid B-PER
Trump I-PER
, O
amesafiri O
kuelekea O
Pwani B-LOC
ya I-LOC
house I-LOC
na O
ametangaza O
atatoa O
msaada O
kamili O
kutoka O
katika O
ofisi O
ya O
jimbo O
lake O
. O

Gavana O
wa O
Tanzania B-LOC
, O
Matilde B-PER
Erdogan I-PER
, O
amesafiri O
kuelekea O
Bahamas B-LOC
, I-LOC
Virginia I-LOC
na O
ametangaza O
atatoa O
msaada O
kamili O
kutoka O
katika O
ofisi O
ya O
jimbo O
lake O
. O

Tanzania B-LOC
mtu O
wa O
Mahershala B-PER
hana O
ya O
badala O
kurithi O
Marekani B-LOC
ukuaji O
bara O
haraka O
yeyote O
amesema O
na O
yake O
mpango O
, O
kumwandaa O
nafasi O
Museveni I-PER
la O
wa O
na O
Rais O
anazingatia O
hana O
kustaafu O
na O
wala O
yake O
kuimarisha O
wa O
Afrika B-LOC
kwa O
jumla O
. O

Rais O
Msumbiji B-LOC
wa O
Nguyen B-PER
Bolsonaro I-PER
amesema O
hana O
haraka O
ya O
kustaafu O
, O
na O
wala O
hana O
mpango O
wa O
kumwandaa O
mtu O
yeyote O
kurithi O
nafasi O
yake O
na O
badala O
yake O
anazingatia O
kuimarisha O
ukuaji O
wa O
Uganda B-LOC
na O
bara O
la O
Afrika B-LOC
kwa O
jumla O
. O

Rais O
wa O
Dunia B-LOC
Mukajanga B-PER
Museveni I-PER
amesema O
hana O
haraka O
ya O
kustaafu O
, O
na O
wala O
hana O
mpango O
wa O
kumwandaa O
mtu O
yeyote O
kurithi O
nafasi O
yake O
na O
badala O
yake O
anazingatia O
kuimarisha O
ukuaji O
wa O
Uganda B-LOC
na O
bara O
la O
China B-LOC
kwa O
jumla O
. O

Rais O
wa O
Uganda B-LOC
Lindmeier B-PER
Hasaan I-PER
amesema O
hana O
haraka O
ya O
kustaafu O
, O
na O
wala O
hana O
mpango O
wa O
kumwandaa O
mtu O
yeyote O
kurithi O
nafasi O
yake O
na O
badala O
yake O
anazingatia O
kuimarisha O
ukuaji O
wa O
Iraq B-LOC
na O
bara O
la O
Afrika B-LOC
kwa O
jumla O
. O

Rudy B-PER
wa O
Kenya B-LOC
Bolsonaro I-PER
Rais O
amesema O
hana O
haraka O
ya O
kustaafu O
, O
na O
wala O
hana O
mpango O
wa O
kumwandaa O
mtu O
yeyote O
kurithi O
nafasi O
yake O
na O
badala O
yake O
anazingatia O
kuimarisha O
ukuaji O
wa O
The B-LOC
na O
bara O
la O
Afrika B-LOC
kwa O
jumla O
. O

wakati O
gwaride O
kwa O
akiwasili O
heshima O
la O
Rouhani B-PER
Marekani B-LOC
amepokelewa O
, O
ambako O
alikaribishwa O
na O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Dondo B-LOC
Rudy B-PER
- I-PER
Quartey I-PER
Phuc I-PER
Correia I-PER
. O

Musila B-PER
amepokelewa O
kwa O
gwaride O
la O
heshima O
wakati O
akiwasili O
Marekani B-LOC
, O
ambako O
alikaribishwa O
na O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Marekani B-LOC
Mohammed B-PER
Trump I-PER
Al I-PER
- I-PER
Hakim I-PER
. O

Mohamed B-PER
amepokelewa O
kwa O
gwaride O
la O
heshima O
wakati O
akiwasili O
Afrika B-LOC
, O
ambako O
alikaribishwa O
na O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Afrika B-LOC
Mohammed B-PER
Ali I-PER
Shirley I-PER
Charles I-PER
Hakim I-PER
. O

Mambo O
la O
ya O
wa O
wakati O
Waziri O
heshima O
ambako O
Virginia B-LOC
akiwasili O
gwaride O
na O
Afrika B-LOC
wa O
kwa O
Al I-PER
Ali I-PER
alikaribishwa O
Nguyen B-PER
Nje O
, O
amepokelewa O
Musila B-PER
Trump I-PER
Ali I-PER
. O

gwaride O
akiwasili O
Pwani B-LOC
kwa O
Tanzania B-LOC
na O
alikaribishwa O
Hassan B-PER
wakati O
wa O
, O
Waziri O
wa O
amepokelewa O
Mambo O
Mohammed B-PER
la O
Nje O
ambako O
heshima O
ya O
Ali I-PER
Al I-PER
Xuan I-PER
Hakim I-PER
. O

za O
anatarajiwa O
kuwa O
Magufuli B-PER
kumrithi O
Nape B-PER
Rais O
zinasema O
siasa O
alikuwa O
Duru O
. O

siasa O
Rais O
alikuwa O
Duru O
zinasema O
kuwa O
Magufuli B-PER
Makamba B-PER
kumrithi O
anatarajiwa O
za O
. O

Duru O
za O
siasa O
zinasema O
kuwa O
Hani B-PER
alikuwa O
anatarajiwa O
kumrithi O
Rais O
Magufuli B-PER
. O

kuwa O
alikuwa O
Duru O
Rais O
Magufuli B-PER
zinasema O
siasa O
kumrithi O
anatarajiwa O
Makamba B-PER
za O
. O

Duru O
za O
siasa O
zinasema O
kuwa O
Makamba B-PER
alikuwa O
anatarajiwa O
kumrithi O
Rais O
Trump B-PER
. O

alikanusha O
ya O
katika O
ya O
Lakini O
Isrel B-LOC
juu O
sera O
mabadiliko O
kwamba O
haitasita O
kushambulia O
yeyote O
ambaye O
ana O
nia O
ya O
kuwaumiza O
. O

Lakini O
alikanusha O
juu O
ya O
mabadiliko O
katika O
sera O
ya O
Isrel B-LOC
kwamba O
haitasita O
kushambulia O
yeyote O
ambaye O
ana O
nia O
ya O
kuwaumiza O
. O

mabadiliko O
ya O
Lakini O
Isrel B-LOC
ya O
sera O
alikanusha O
juu O
katika O
kwamba O
haitasita O
kushambulia O
yeyote O
ambaye O
ana O
nia O
ya O
kuwaumiza O
. O

Ripoti O
za O
hivi O
karibuni O
zinaonyesha O
idadi O
iliyothibitishwa O
ya O
wagonjwa O
wenye O
kirusi O
hicho O
kukaribia O
12 O
, O
000 O
, O
ikiwemo O
vifo O
259 O
, O
na O
wagonjwa O
wengi O
kati O
ya O
hao O
na O
vifo O
vyote O
vimetokea O
China B-LOC
. O

Ripoti O
za O
hivi O
karibuni O
zinaonyesha O
idadi O
iliyothibitishwa O
ya O
wagonjwa O
wenye O
kirusi O
hicho O
kukaribia O
12 O
, O
000 O
, O
ikiwemo O
vifo O
259 O
, O
na O
wagonjwa O
wengi O
kati O
ya O
hao O
na O
vifo O
vyote O
vimetokea O
Uholanzi B-LOC
. O

wenye O
12 O
, O
hivi O
ya O
Ripoti O
kati O
wengi O
vimetokea O
ya O
vifo O
wagonjwa O
, O
wagonjwa O
iliyothibitishwa O
kirusi O
za O
, O
vyote O
zinaonyesha O
259 O
hicho O
idadi O
000 O
vifo O
Bamenda B-LOC
na O
karibuni O
na O
kukaribia O
ikiwemo O
hao O
. O

Samahani O
ila O
lazima O
urekebishwe O
kwa O
matumizi O
bora O
ya O
lugha O
na O
isiwe O
bora O
lugha O
. O

Uchaguzi O
huo O
jinsi O
ulikuwa O
katika O
uchaguzi O
hayo O
pia O
kawaida O
2020 B-DATE
wa O
cha O
kipimo O
wa O
mkuu O
majimbo O
utakavyokuwa O
pale O
Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
atakapogombania O
mhula O
wake O
wa O
pili O
. O

Uchaguzi O
huo O
wa O
kawaida O
katika O
majimbo O
hayo O
ulikuwa O
pia O
kipimo O
cha O
jinsi O
uchaguzi O
mkuu O
wa O
kila B-DATE
utakavyokuwa O
pale O
Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
atakapogombania O
mhula O
wake O
wa O
pili O
. O

cha O
katika O
hayo O
King B-PER
Uchaguzi O
wa O
kipimo O
ulikuwa O
pale O
utakavyokuwa O
huo O
kawaida O
jinsi O
2020 B-DATE
uchaguzi O
mkuu O
majimbo O
pia O
wa O
Rais O
Trump I-PER
atakapogombania O
mhula O
wake O
wa O
pili O
. O

Uchaguzi O
huo O
wa O
kawaida O
katika O
majimbo O
hayo O
ulikuwa O
pia O
kipimo O
cha O
jinsi O
uchaguzi O
mkuu O
wa O
Disemba B-DATE
utakavyokuwa O
pale O
Rais O
Lisa B-PER
Northam I-PER
atakapogombania O
mhula O
wake O
wa O
pili O
. O

Uchaguzi O
huo O
wa O
kawaida O
katika O
majimbo O
hayo O
ulikuwa O
pia O
kipimo O
cha O
jinsi O
uchaguzi O
mkuu O
wa O
2020 B-DATE
utakavyokuwa O
pale O
Rais O
Mohammed B-PER
Wang I-PER
atakapogombania O
mhula O
wake O
wa O
pili O
. O

Kesi O
hiyo O
13 I-DATE
wiki O
9 I-DATE
kuanzia O
hadi I-DATE
kwenye O
ijayo O
Binadamu I-ORG
ilipangwa O
Asubuhi B-DATE
AU B-ORG
Binadamu I-ORG
kuanza O
kusikilizwa O
za I-ORG
kimataifa I-ORG
- O
Amnesty B-ORG
huko O
Malawi B-LOC
Hague I-LOC
, O
Uholanzi B-LOC
. O

13 I-DATE
Binadamu I-ORG
13 I-DATE
Kesi O
Septemba B-DATE
kuanza O
kuanzia O
hiyo O
ya I-ORG
sheria I-ORG
wiki O
2019 I-DATE
ijayo O
kusikilizwa O
ilipangwa O
huko O
Haki B-ORG
Marekani I-ORG
The B-LOC
kwenye O
- O
ICJ B-ORG
Hague I-LOC
, O
Nigeria B-LOC
. O

Shabaab I-ORG
kusikilizwa O
9 I-DATE
kwenye O
kuanzia O
, I-DATE
mambo I-ORG
huko O
Kesi O
Binadamu I-ORG
wiki O
Uholanzi B-LOC
SADC B-ORG
ICJ B-ORG
Kimataifa I-ORG
Hague I-LOC
2005 B-DATE
hiyo O
ijayo O
- O
The B-LOC
ilipangwa O
kuanza O
9 I-DATE
, O
. O

huko O
hiyo O
- O
30 I-DATE
Hague I-LOC
ijayo O
Marekani B-LOC
ICJ B-ORG
sheria I-ORG
kimataifa I-ORG
mahakama B-ORG
kusikilizwa O
ilipangwa O
za I-ORG
kuanzia O
ya I-ORG
, I-DATE
13 I-DATE
, O
wiki O
Jumamosi B-DATE
The B-LOC
kuanza O
kwenye O
Kesi O
. O

Septemba B-DATE
ilipangwa O
kwenye O
30 I-DATE
13 I-DATE
Marekani I-ORG
kuanza O
la I-ORG
hiyo O
ijayo O
Haki B-ORG
wiki O
za I-ORG
kuanzia O
9 I-DATE
Kesi O
kusikilizwa O
Kikanda I-ORG
- O
ICJ B-ORG
huko O
Marekani B-LOC
Hague I-LOC
, O
Uholanzi B-LOC
. O

Uingereza B-LOC
Mataifa I-ORG
mtu O
Twitter B-ORG
Kimataifa I-ORG
kufungua O
katika O
ya O
ya O
( O
dhidi O
International I-ORG
mashtaka O
za O
na O
ya O
Mahakama O
kiraia O
) O
asasi O
haki O
imeondoa O
yake O
Duniani I-ORG
kuweza O
wizara B-ORG
Serikali O
- I-ORG
ya O
Uholanzi B-LOC
, O
Shirika O
la O
kutetea O
haki O
za O
binadamu O
Amnesty B-ORG
na I-ORG
limegundua O
. O

imeondoa O
za I-ORG
kufungua O
kiraia O
EU B-ORG
Tanzania B-LOC
kuweza O
Shirika B-ORG
nje I-ORG
ya O
Serikali O
ya O
) O
haki O
Tanzania B-LOC
binadamu O
ya O
Mahakama O
za O
ya I-ORG
na O
asasi O
za O
Amnesty B-ORG
ya O
Binadamu I-ORG
mtu O
International I-ORG
( O
la O
Shirika O
dhidi O
yake O
la I-ORG
kutetea O
, O
katika O
haki O
mashtaka O
limegundua O
. O

za O
kufungua O
za O
na O
za I-ORG
na I-ORG
ya O
, O
na I-ORG
asasi O
Haki B-ORG
kuweza O
imeondoa O
( O
ya O
Lucha B-ORG
haki O
Serikali O
haki O
kiraia O
ya O
Shirika O
la O
Marekani B-LOC
binadamu O
mambo I-ORG
Amnesty B-ORG
dhidi O
mtu O
na I-ORG
mashtaka O
ya O
Mahakama O
International I-ORG
) O
katika O
yake O
Bahamas B-LOC
kutetea O
limegundua O
. O

katika O
China B-LOC
za I-ORG
na O
Lucha B-ORG
mtu O
( O
ya O
haki O
za O
kuweza O
kufungua O
ya O
Serikali O
Kikanda I-ORG
ya O
yake O
asasi O
) O
Afya I-ORG
Ukraine B-LOC
mashtaka O
kiraia O
Mataifa I-ORG
Lucha B-ORG
Mahakama O
dhidi O
ya O
Marekani I-ORG
imeondoa O
, O
Shirika O
la O
kutetea O
haki O
za O
binadamu O
Amnesty B-ORG
International I-ORG
limegundua O
. O

na O
ya O
, O
ya O
( O
dhidi O
imeondoa O
haki O
kuweza O
AU B-ORG
Mahakama O
yake O
Tanzania B-LOC
kutetea O
mashtaka O
Mataifa I-ORG
China B-LOC
Haki B-ORG
kufungua O
Afya I-ORG
kiraia O
Binadamu I-ORG
mtu O
la O
za O
mambo I-ORG
Serikali O
binadamu O
) O
asasi O
katika O
za I-ORG
International I-ORG
ya O
Shirika O
ICJ B-ORG
haki O
za O
ya O
limegundua O
. O

Harakati O
hizo O
za O
kupinga O
ubaguzi O
zilijaribiwa O
katika O
maeneo O
kama O
vile O
Birmingham B-LOC
, I-LOC
Alabama I-LOC
, O
ambako O
polisi O
walitumia O
mbwa O
washambuliaji O
na O
maji O
ya O
zima O
moto O
kuwatawanya O
waandamanaji O
watoto O
wa O
shule O
na O
huko O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
Alabama I-LOC
, O
ambako O
maandamano O
ya O
Jumapili B-DATE
yanakumbukwa O
kama O
"""" O
Bloody O
Sunday O
"""" O
( O
Umwagaji O
wa O
damu O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
) O
kutokana O
na O
polisi O
kuwashambulia O
na O
kuwajeruhi O
waandamanaji O
. O

zilijaribiwa O
hizo O
kama O
ubaguzi O
kupinga O
katika O
Harakati O
Florida B-LOC
za O
maeneo O
vile O
ya I-LOC
Hague I-LOC
, O
ambako O
polisi O
walitumia O
mbwa O
washambuliaji O
na O
maji O
ya O
zima O
moto O
kuwatawanya O
waandamanaji O
watoto O
wa O
shule O
na O
huko O
Uholanzi B-LOC
Virginia I-LOC
ya I-LOC
, O
ambako O
maandamano O
ya O
Julai B-DATE
yanakumbukwa O
kama O
"""" O
Bloody O
Sunday O
"""" O
( O
Umwagaji O
wa O
damu O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
) O
kutokana O
na O
polisi O
kuwashambulia O
na O
kuwajeruhi O
waandamanaji O
. O

zima O
mbwa O
, O
huko O
za O
zilijaribiwa O
ambako O
Harakati O
washambuliaji O
shule O
kupinga O
Sudan B-LOC
kama O
maandamano O
katika O
Hague I-LOC
Ababa I-LOC
Virginia I-LOC
Vietnam B-LOC
vile O
ya O
polisi O
Jumapili B-DATE
Ababa I-LOC
maji O
na O
ambako O
na O
ubaguzi O
moto O
maeneo O
ya O
kuwatawanya O
walitumia O
wa O
waandamanaji O
watoto O
hizo O
, O
yanakumbukwa O
kama O
"""" O
Bloody O
Sunday O
"""" O
( O
Umwagaji O
wa O
damu O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
) O
kutokana O
na O
polisi O
kuwashambulia O
na O
kuwajeruhi O
waandamanaji O
. O

ambako O
za O
maandamano O
Selma B-LOC
, I-LOC
hizo O
katika O
vile O
huko O
kama O
ya O
polisi O
, O
shule O
washambuliaji O
maji O
zilijaribiwa O
Harakati O
kuwatawanya O
ambako O
Alabama I-LOC
ubaguzi O
1965 B-DATE
waandamanaji O
ya I-LOC
Uganda B-LOC
na O
, O
maeneo O
wa O
mbwa O
Alabama I-LOC
zima O
moto O
kupinga O
watoto O
ya O
walitumia O
na O
yanakumbukwa O
kama O
"""" O
Bloody O
Sunday O
"""" O
( O
Umwagaji O
wa O
damu O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
) O
kutokana O
na O
polisi O
kuwashambulia O
na O
kuwajeruhi O
waandamanaji O
. O

kuwatawanya O
Alabama I-LOC
1965 B-DATE
wa O
"""" O
ya O
na O
washambuliaji O
, I-LOC
ambako O
wa O
mbwa O
siku O
"""" O
yanakumbukwa O
walitumia O
zima O
( O
, I-LOC
Sunday O
ubaguzi O
Umwagaji O
maeneo O
kama O
damu O
kupinga O
, O
vile O
za O
kama O
Alabama I-LOC
ya O
moto O
zilijaribiwa O
katika O
polisi O
maji O
huko O
watoto O
shule O
Bloody O
maandamano O
na O
waandamanaji O
ya O
, O
Harakati O
ambako O
Jumapili B-DATE
Afrika B-LOC
Iraq B-LOC
hizo O
) O
kutokana O
na O
polisi O
kuwashambulia O
na O
kuwajeruhi O
waandamanaji O
. O

Zaidi O
ya O
hayo O
kusambaza O
mafuta O
na O
uagizaji O
wa O
bidhaa O
unakabiliwa O
na O
tatizo O
la O
upungufu O
wa O
fedha O
za O
kigeni O
na O
usafirishaji O
. O

huo O
mweusi O
seneta O
mikutano O
Lakini O
Miami B-LOC
” O
ukumbi O
Geneva B-LOC
waliohudhuria O
aliwafurahisha O
huyo O
katika O
wa O
mdahalo O
, O
Florida B-LOC
aliposema O
“ O
inaumiza O
kusikia O
” O
kile O
Biden B-PER
hivi O
karibuni O
alichoeleza O
kama O
seneta O
kijana O
alifanya O
kazi O
na O
maseneta O
wabaguzi O
wa O
maeneo O
ya O
kusini O
kupitisha O
sheria O
za O
ubaguzi O
. O

” O
Lakini O
seneta O
huyo O
Marekani B-LOC
mweusi O
aliwafurahisha O
waliohudhuria O
mdahalo O
huo O
katika O
ukumbi O
wa O
mikutano O
Florida B-LOC
, O
Florida B-LOC
aliposema O
“ O
inaumiza O
kusikia O
” O
kile O
Trump B-PER
hivi O
karibuni O
alichoeleza O
kama O
seneta O
kijana O
alifanya O
kazi O
na O
maseneta O
wabaguzi O
wa O
maeneo O
ya O
kusini O
kupitisha O
sheria O
za O
ubaguzi O
. O

” O
Lakini O
seneta O
huyo O
Malawi B-LOC
mweusi O
aliwafurahisha O
waliohudhuria O
mdahalo O
huo O
katika O
ukumbi O
wa O
mikutano O
Marekani B-LOC
, O
Florida B-LOC
aliposema O
“ O
inaumiza O
kusikia O
” O
kile O
Melania B-PER
hivi O
karibuni O
alichoeleza O
kama O
seneta O
kijana O
alifanya O
kazi O
na O
maseneta O
wabaguzi O
wa O
maeneo O
ya O
kusini O
kupitisha O
sheria O
za O
ubaguzi O
. O

Marekani B-LOC
waliohudhuria O
mweusi O
aliwafurahisha O
mikutano O
mdahalo O
ukumbi O
seneta O
huyo O
, O
Marekani B-LOC
wa O
huo O
katika O
Lakini O
Miami B-LOC
” O
aliposema O
“ O
inaumiza O
kusikia O
” O
kile O
Volodymyr B-PER
hivi O
karibuni O
alichoeleza O
kama O
seneta O
kijana O
alifanya O
kazi O
na O
maseneta O
wabaguzi O
wa O
maeneo O
ya O
kusini O
kupitisha O
sheria O
za O
ubaguzi O
. O

” O
Lakini O
seneta O
huyo O
Nhamatanda B-LOC
mweusi O
aliwafurahisha O
waliohudhuria O
mdahalo O
huo O
katika O
ukumbi O
wa O
mikutano O
Miami B-LOC
, O
Florida B-LOC
aliposema O
“ O
inaumiza O
kusikia O
” O
kile O
Trump B-PER
hivi O
karibuni O
alichoeleza O
kama O
seneta O
kijana O
alifanya O
kazi O
na O
maseneta O
wabaguzi O
wa O
maeneo O
ya O
kusini O
kupitisha O
sheria O
za O
ubaguzi O
. O

Giuliani I-PER
wa O
hiyo O
Mkuu O
Septemba B-DATE
unaobadilika O
uenyekiti O
Mkuu O
Jumuia O
wa O
alimkabidhi O
kwa O
mwaka I-DATE
Waziri O
Waziri O
Trump B-PER
Magufuli B-PER
Vietnam B-LOC
Edin I-PER
Phuc I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

Mkuu O
unaobadilika O
wa O
Mkuu O
Waziri O
Donald B-PER
Tayyip I-PER
Biden B-PER
Xuan I-PER
Baghdad B-LOC
Jumatatu B-DATE
hiyo O
kwa O
alimkabidhi O
9 I-DATE
Waziri O
Jumuia O
uenyekiti O
wa O
Phuc I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

alimkabidhi O
Adhanom I-PER
Nape B-PER
wa O
Vietnam B-LOC
Mkuu O
unaobadilika O
Jumatano B-DATE
2019 I-DATE
Waziri O
wa O
kwa O
Waziri O
Jumuia O
hiyo O
Mkuu O
Mahershala B-PER
uenyekiti O
Xuan I-PER
Zelenskiy I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

alimkabidhi O
Chan B-PER
Waziri O
Barr B-PER
Mkuu O
Waziri O
uenyekiti O
2018 B-DATE
Tayyip I-PER
kwa O
Jumuia O
wa O
hiyo O
30 I-DATE
Vietnam B-LOC
wa O
unaobadilika O
Mkuu O
Wang I-PER
Xuan I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

Mberesero I-PER
Makamba B-PER
wa O
unaobadilika O
wa O
alimkabidhi O
mwaka I-DATE
Mkuu O
Jumatano B-DATE
Bolsonaro B-PER
uenyekiti O
Jumuia O
Phuc I-PER
Mbau B-LOC
Waziri O
hiyo O
kwa O
Waziri O
Mkuu O
Al I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

SADC B-ORG
nje I-ORG
ya I-ORG
za I-ORG
( O
mahakama B-ORG
) O
Jumapili B-DATE
limeripoti O
kuongezeka O
kwa O
maambukizi O
mapya O
183 O
, O
000 O
ya O
COVID O
- O
19 O
, O
ongezeko O
kubwa O
kuliko O
yote O
kwa O
siku O
moja O
ambayo O
imerekodi O
tangu O
kuanza O
kwa O
janga O
hilo O
. O

Shirika B-ORG
Mataifa I-ORG
Duniani I-ORG
na I-ORG
( O
WHO B-ORG
) O
1965 B-DATE
limeripoti O
kuongezeka O
kwa O
maambukizi O
mapya O
183 O
, O
000 O
ya O
COVID O
- O
19 O
, O
ongezeko O
kubwa O
kuliko O
yote O
kwa O
siku O
moja O
ambayo O
imerekodi O
tangu O
kuanza O
kwa O
janga O
hilo O
. O

Huawei B-ORG
ya I-ORG
kimataifa I-ORG
za I-ORG
( O
WHO B-ORG
) O
Jumapili B-DATE
limeripoti O
kuongezeka O
kwa O
maambukizi O
mapya O
183 O
, O
000 O
ya O
COVID O
- O
19 O
, O
ongezeko O
kubwa O
kuliko O
yote O
kwa O
siku O
moja O
ambayo O
imerekodi O
tangu O
kuanza O
kwa O
janga O
hilo O
. O

WHO B-ORG
ya I-ORG
- I-ORG
Duniani I-ORG
( O
Haki B-ORG
) O
Asubuhi B-DATE
limeripoti O
kuongezeka O
kwa O
maambukizi O
mapya O
183 O
, O
000 O
ya O
COVID O
- O
19 O
, O
ongezeko O
kubwa O
kuliko O
yote O
kwa O
siku O
moja O
ambayo O
imerekodi O
tangu O
kuanza O
kwa O
janga O
hilo O
. O

Mataifa I-ORG
ya I-ORG
Shirika B-ORG
la I-ORG
( O
WHO B-ORG
) O
Jumapili B-DATE
limeripoti O
kuongezeka O
kwa O
maambukizi O
mapya O
183 O
, O
000 O
ya O
COVID O
- O
19 O
, O
ongezeko O
kubwa O
kuliko O
yote O
kwa O
siku O
moja O
ambayo O
imerekodi O
tangu O
kuanza O
kwa O
janga O
hilo O
. O

Watu O
4 O
wamefariki O
, O
11 O
walipona O
. O

Washambuliaji O
hao O
“ O
wamewatuhumu O
wakazi O
wa O
vijiji O
hivyo O
kwa O
kutoa O
taarifa O
zao O
mahali O
walikojificha O
kwa O
jeshi O
hilo O
, O
” O
amesema O
. O

“ O
Tutakata O
rufaa O
. O

Pia O
radio O
husaidia O
sana O
kufikisha O
ujumbe O
katika O
hali O
za O
dharura O
na O
kuwapa O
taarifa O
za O
matumaini O
kwa O
waathirika O
wa O
majanga O
mbalimbali O
, O
wakati O
misaada O
mbalimbali O
inapokuwa O
iko O
njiani O
kuwafikia O
. O

Katika O
kujibu O
mashambulizi O
hayo O
, O
Israeli B-LOC
ilifanya O
mashambulizi O
kadhaa O
ya O
angani O
na O
kusogeza O
vifaa O
vyake O
vya O
kijeshi O
na O
majeshi O
ya O
ziada O
katika O
mpaka O
wake O
. O

Katika O
kujibu O
mashambulizi O
hayo O
, O
Misri B-LOC
ilifanya O
mashambulizi O
kadhaa O
ya O
angani O
na O
kusogeza O
vifaa O
vyake O
vya O
kijeshi O
na O
majeshi O
ya O
ziada O
katika O
mpaka O
wake O
. O

910 O
waliokolewa O
huko O
watu O
Jumapili B-DATE
Shirika O
kwamba O
hilo O
imeeleza O
Tanzania B-LOC
, O
210 O
kwa O
helikopta O
tano O
na O
wengine O
700 O
kwa O
boti O
. O

910 O
Beira B-LOC
watu O
waliokolewa O
kwamba O
Shirika O
Jumatano B-DATE
imeeleza O
huko O
hilo O
, O
210 O
kwa O
helikopta O
tano O
na O
wengine O
700 O
kwa O
boti O
. O

watu O
hilo O
Shirika O
910 O
Jumatano B-DATE
imeeleza O
waliokolewa O
huko O
kwamba O
Beira B-LOC
, O
210 O
kwa O
helikopta O
tano O
na O
wengine O
700 O
kwa O
boti O
. O

Shirika O
hilo O
imeeleza O
Alhamisi B-DATE
kwamba O
watu O
910 O
waliokolewa O
huko O
Beira B-LOC
, O
210 O
kwa O
helikopta O
tano O
na O
wengine O
700 O
kwa O
boti O
. O

kwamba O
910 O
huko O
hilo O
waliokolewa O
Jumatano B-DATE
imeeleza O
watu O
Beira B-LOC
Shirika O
, O
210 O
kwa O
helikopta O
tano O
na O
wengine O
700 O
kwa O
boti O
. O

Waandishi O
wa O
ripoti O
hiyo O
wanaonya O
janga O
hili O
la O
ulimwengu O
linaweza O
kubadili O
miongo O
kadhaa O
ya O
maendeleo O
thabiti O
yaliyofanywa O
katika O
kupunguza O
idadi O
ya O
wafanyakazi O
watoto O
. O

Makamba B-PER
alisema O
yeye O
na O
naibu O
wake O
Kayihura B-PER
Rosenstein I-PER
waliamua O
kwamba O
hakuna O
ushahidi O
wa O
kutosha O
kumshitaki O
rais O
na O
kuingilia O
kati O
haki O
. O

Tedros B-PER
alisema O
yeye O
na O
naibu O
wake O
Rod B-PER
Rosenstein I-PER
waliamua O
kwamba O
hakuna O
ushahidi O
wa O
kutosha O
kumshitaki O
rais O
na O
kuingilia O
kati O
haki O
. O

Don B-PER
alisema O
yeye O
na O
naibu O
wake O
Rod B-PER
Rosenstein I-PER
waliamua O
kwamba O
hakuna O
ushahidi O
wa O
kutosha O
kumshitaki O
rais O
na O
kuingilia O
kati O
haki O
. O

Barr B-PER
alisema O
yeye O
na O
naibu O
wake O
Rod B-PER
Rosenstein I-PER
waliamua O
kwamba O
hakuna O
ushahidi O
wa O
kutosha O
kumshitaki O
rais O
na O
kuingilia O
kati O
haki O
. O

Barr B-PER
alisema O
yeye O
na O
naibu O
wake O
Makamba B-PER
Rosenstein I-PER
waliamua O
kwamba O
hakuna O
ushahidi O
wa O
kutosha O
kumshitaki O
rais O
na O
kuingilia O
kati O
haki O
. O

Marais O
wawili O
Abikar I-PER
Dunia B-LOC
yao O
na O
Marekani B-LOC
Erdogan I-PER
, I-LOC
hao O
walielezea O
huko O
Recep B-PER
, O
na O
zinazozikabili O
changamoto O
Malawi B-LOC
mazungumzo O
Marais O
waeleza O
Mohammed B-PER
Edin I-PER
kuwa O
yalikuwa O
na O
tija O
na O
ya O
ukweli O
. O

White B-LOC
Marais O
wawili O
yao O
Marais O
, O
hao O
Uganda B-LOC
Erdogan I-PER
waeleza O
na O
Lisa B-PER
walielezea O
Rod B-PER
huko O
Sudan B-LOC
mazungumzo O
Tayyip I-PER
na O
Adhanom I-PER
changamoto O
zinazozikabili O
house I-LOC
kuwa O
yalikuwa O
na O
tija O
na O
ya O
ukweli O
. O

Marais O
Nigeria B-LOC
Uholanzi B-LOC
Magufuli B-PER
waeleza O
wawili O
Marais O
na O
changamoto O
zinazozikabili O
hao O
Edin I-PER
na O
Recep B-PER
Trump I-PER
Ocha I-PER
, O
walielezea O
mazungumzo O
yao O
huko O
White B-LOC
house I-LOC
kuwa O
yalikuwa O
na O
tija O
na O
ya O
ukweli O
. O

Marais O
waeleza O
changamoto O
zinazozikabili O
Dunia B-LOC
na O
Bamenda B-LOC
Marais O
hao O
wawili O
Trump B-PER
Trump I-PER
na O
Zelenskiy B-PER
Zelenskiy I-PER
Quartey I-PER
, O
walielezea O
mazungumzo O
yao O
huko O
White B-LOC
house I-LOC
kuwa O
yalikuwa O
na O
tija O
na O
ya O
ukweli O
. O

huko O
Mberesero I-PER
, O
Addis B-LOC
Trump I-PER
walielezea O
mazungumzo O
Biden B-PER
Mohammed B-PER
na O
Marais O
hao O
White B-LOC
waeleza O
yao O
changamoto O
Marekani B-LOC
wawili O
Marais O
na O
zinazozikabili O
Tayyip I-PER
Alabama I-LOC
kuwa O
yalikuwa O
na O
tija O
na O
ya O
ukweli O
. O

Trump B-PER
alisema O
kuwa O
tayari O
matatizo O
yote O
yametatuliwa O
. O

Mohamed B-PER
alisema O
kuwa O
tayari O
matatizo O
yote O
yametatuliwa O
. O

"""" O
Alikuwa O
amepiga O
magoti O
akiwaomba O
watu O
waliokuwa O
wanataka O
kumuua O
, O
"""" O
Zelenskiy B-PER
amesema O
, O
akielezea O
kile O
mmoja O
wa O
watu O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
alichowaambia O
familia O
. O

"""" O
kumuua O
akiwaomba O
amepiga O
Alikuwa O
Barr B-PER
waliokuwa O
"""" O
magoti O
wanataka O
watu O
, O
amesema O
, O
akielezea O
kile O
mmoja O
wa O
watu O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
alichowaambia O
familia O
. O

"""" O
Alikuwa O
amepiga O
magoti O
akiwaomba O
watu O
waliokuwa O
wanataka O
kumuua O
, O
"""" O
Trump B-PER
amesema O
, O
akielezea O
kile O
mmoja O
wa O
watu O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
alichowaambia O
familia O
. O

"""" O
Alikuwa O
amepiga O
magoti O
akiwaomba O
watu O
waliokuwa O
wanataka O
kumuua O
, O
"""" O
Rashid B-PER
amesema O
, O
akielezea O
kile O
mmoja O
wa O
watu O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
alichowaambia O
familia O
. O

"""" O
Alikuwa O
amepiga O
magoti O
akiwaomba O
watu O
waliokuwa O
wanataka O
kumuua O
, O
"""" O
Garcia B-PER
amesema O
, O
akielezea O
kile O
mmoja O
wa O
watu O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
alichowaambia O
familia O
. O

Gereza O
kuu O
la O
Bamenda B-LOC
lina O
wafungwa O
403 O
waliotangazwa O
rasmi O
. O

Gereza O
kuu O
la O
Marekani B-LOC
lina O
wafungwa O
403 O
waliotangazwa O
rasmi O
. O

kuu O
la O
Bamenda B-LOC
Gereza O
lina O
wafungwa O
403 O
waliotangazwa O
rasmi O
. O

kufanya O
imethibitishwa O
kazi O
ya O
Demokrasia O
“ O
haki O
Afrika B-LOC
na O
leo O
ya O
kuingiliwa O
wanahabari O
leo O
bila O
imeshinda O
Mahakama O
Mashariki O
, O
” O
amesema O
Melania B-PER
. O

“ O
Demokrasia O
leo O
imeshinda O
haki O
ya O
wanahabari O
kufanya O
kazi O
bila O
kuingiliwa O
imethibitishwa O
leo O
na O
Mahakama O
ya O
Uingereza B-LOC
Mashariki O
, O
” O
amesema O
Sabe B-PER
. O

bila O
kuingiliwa O
leo O
wanahabari O
Afrika B-LOC
leo O
kazi O
haki O
ya O
“ O
imeshinda O
Mahakama O
ya O
imethibitishwa O
Demokrasia O
kufanya O
na O
Mashariki O
, O
” O
amesema O
Mukajanga B-PER
. O

“ O
Demokrasia O
leo O
imeshinda O
haki O
ya O
wanahabari O
kufanya O
kazi O
bila O
kuingiliwa O
imethibitishwa O
leo O
na O
Mahakama O
ya O
Iraq B-LOC
Mashariki O
, O
” O
amesema O
Mukajanga B-PER
. O

“ O
Demokrasia O
leo O
imeshinda O
haki O
ya O
wanahabari O
kufanya O
kazi O
bila O
kuingiliwa O
imethibitishwa O
leo O
na O
Mahakama O
ya O
Afrika B-LOC
Mashariki O
, O
” O
amesema O
Kayihura B-PER
. O

Donald B-PER
ujumbe O
Rais O
huo O
Gathara B-PER
wengine O
na O
Museveni I-PER
na O
, O
tweet O
kama O
uliotumwa O
, O
wa O
walikerwa O
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Shirika B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

Nguyen B-PER
, O
kama O
wengine O
, O
walikerwa O
na O
ujumbe O
huo O
wa O
tweet O
uliotumwa O
na O
Rais O
Nyusi B-PER
Ocha I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

, O
tweet O
ujumbe O
, O
wa O
Rais O
Gathara B-PER
uliotumwa O
na O
huo O
Donald B-PER
wengine O
walikerwa O
na O
kama O
Trump I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Amnesty B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

Mukajanga B-PER
, O
kama O
wengine O
, O
walikerwa O
na O
ujumbe O
huo O
wa O
tweet O
uliotumwa O
na O
Rais O
Sabe B-PER
Trump I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

Makamba B-PER
, O
kama O
wengine O
, O
walikerwa O
na O
ujumbe O
huo O
wa O
tweet O
uliotumwa O
na O
Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

Rais O
amekuwa O
makali O
Afrika B-LOC
na O
kuhusu O
maneno O
na O
wahamiaji O
wake O
. O

Rais O
amekuwa O
na O
maneno O
makali O
kuhusu O
Uganda B-LOC
na O
wahamiaji O
wake O
. O

Rais O
amekuwa O
na O
maneno O
makali O
kuhusu O
Saudi B-LOC
na O
wahamiaji O
wake O
. O

Rais O
amekuwa O
na O
maneno O
makali O
kuhusu O
Afrika B-LOC
na O
wahamiaji O
wake O
. O

kuhusu O
na O
ulaya B-LOC
amekuwa O
makali O
maneno O
Rais O
na O
wahamiaji O
wake O
. O

Trump B-PER
Magamboa I-PER
Brazil B-LOC
Schlein I-PER
halijapendekeza O
Mkuu O
shirika O
China B-LOC
dhidi O
usafiri O
kutokana O
au O
ya O
hatua O
hatua O
biashara O
ilizochukua O
amepongeza O
akiongeza O
na O
na O
kuwa O
wa O
Jumuiya B-ORG
lake O
. O

wa O
Mkuu O
Bolsonaro I-PER
ICJ B-ORG
Ghebreyesus I-PER
Tedros B-PER
amepongeza O
Uholanzi B-LOC
kutokana O
na O
hatua O
ilizochukua O
akiongeza O
kuwa O
shirika O
lake O
halijapendekeza O
hatua O
dhidi O
ya O
usafiri O
au O
biashara O
na O
China B-LOC
. O

wa O
Tedros B-PER
Mkuu O
mahakama B-ORG
Adhanom I-PER
Ali I-PER
amepongeza O
Beira B-LOC
kutokana O
na O
hatua O
ilizochukua O
akiongeza O
kuwa O
shirika O
lake O
halijapendekeza O
hatua O
dhidi O
ya O
usafiri O
au O
biashara O
na O
China B-LOC
. O

Ali I-PER
AU B-ORG
wa O
Philippe B-PER
Mkuu O
Ocha I-PER
amepongeza O
Sudan B-LOC
kutokana O
na O
hatua O
ilizochukua O
akiongeza O
kuwa O
shirika O
lake O
halijapendekeza O
hatua O
dhidi O
ya O
usafiri O
au O
biashara O
na O
Iraq B-LOC
. O

na O
Musila B-PER
halijapendekeza O
au O
usafiri O
Mkuu O
kutokana O
akiongeza O
WHO B-ORG
na O
Magamboa I-PER
hatua O
ya O
lake O
China B-LOC
hatua O
China B-LOC
wa O
ilizochukua O
Zelenskiy I-PER
kuwa O
biashara O
shirika O
amepongeza O
dhidi O
. O

Mavuno O
hayo O
huenda O
yakaathiriwa O
vibaya O
kwahiyo O
kuna O
chakula O
kidogo O
kuliko O
kile O
ambacho O
wamekipanda O
wenyewe O
, O
kwahiyo O
huenda O
wakawa O
wategemezi O
zaidi O
wa O
chakula O
kutoka O
nje O
. O

Nchi O
kadhaa O
tayari O
zimeanza O
kulegeza O
masharti O
ya O
kutotoka O
nje O
yaliyokuwa O
yamewekwa O
kudhibiti O
kuenea O
kwa O
virusi O
hivyo O
kwa O
kipindi O
cha O
miezi O
michache O
iliyopita O
, O
wakati O
maafisa O
wakiwa O
na O
matumaini O
kuwa O
hali O
mbaya O
kuliko O
zote O
ya O
maambukizi O
imepita O
katika O
mataifa O
yao O
. O

la O
za O
kulia O
kuwaruhusu O
baada O
na O
wa O
Katika O
kumiliki O
ni O
kupunguza O
na O
jeshi O
kisiasa O
wa O
raia O
ambaye O
mrengo O
bunduki O
wa O
kapteni O
kiapo O
Bolsonaro I-PER
ajili O
uanamgambo O
ajira O
, O
kula O
sio O
kuwaandaa O
Bolsonaro B-PER
wema O
wa O
kwa O
silaha O
yake O
ya O
zamani O
ya O
sheria O
aliahidi O
Jair B-PER
Mwanasiasa O
watoto O
hotuba O
soko O
wa O
ameapishwa O
kama O
Rais O
wa O
Brazil B-LOC
akitoa O
ahadi O
ya O
kupambana O
na O
rushwa O
, O
uhalifu O
na O
uchumi O
ulioanguka O
. O

ya O
kula O
na O
wa O
wema O
la O
kupunguza O
Kinana B-PER
wa O
ajira O
na O
wa O
Ali I-PER
ajili O
kisiasa O
kapteni O
silaha O
ambaye O
Rod B-PER
baada O
ni O
kwa O
ameapishwa O
kama O
kumiliki O
sheria O
zamani O
sio O
soko O
raia O
wa O
kuwaandaa O
wa O
za O
aliahidi O
mrengo O
kiapo O
uanamgambo O
Rais O
ya O
watoto O
, O
Mwanasiasa O
Brazil B-LOC
bunduki O
wa O
Katika O
yake O
kuwaruhusu O
hotuba O
kulia O
jeshi O
akitoa O
ahadi O
ya O
kupambana O
na O
rushwa O
, O
uhalifu O
na O
uchumi O
ulioanguka O
. O

Katika O
hotuba O
yake O
baada O
ya O
kula O
kiapo O
Gathara B-PER
ambaye O
ni O
kapteni O
wa O
zamani O
wa O
jeshi O
aliahidi O
kupunguza O
sheria O
za O
bunduki O
kuwaruhusu O
raia O
wema O
kumiliki O
silaha O
, O
na O
kuwaandaa O
watoto O
kwa O
ajili O
ya O
soko O
la O
ajira O
na O
sio O
uanamgambo O
wa O
kisiasa O
Mwanasiasa O
wa O
mrengo O
wa O
kulia O
Musila B-PER
Abikar I-PER
ameapishwa O
kama O
Rais O
wa O
Brazil B-LOC
akitoa O
ahadi O
ya O
kupambana O
na O
rushwa O
, O
uhalifu O
na O
uchumi O
ulioanguka O
. O

ambaye O
kwa O
Katika O
jeshi O
wa O
na O
kama O
hotuba O
aliahidi O
kiapo O
la O
na O
mrengo O
wa O
kumiliki O
kuwaandaa O
Nguyen B-PER
kapteni O
bunduki O
zamani O
raia O
kula O
kuwaruhusu O
Mwanasiasa O
wa O
sio O
silaha O
kisiasa O
wa O
ajili O
ya O
Yoweri B-PER
za O
ni O
baada O
soko O
Rais O
Bolsonaro I-PER
kupunguza O
wa O
wa O
yake O
sheria O
uanamgambo O
Afrika B-LOC
wema O
ajira O
kulia O
, O
watoto O
ameapishwa O
ya O
akitoa O
ahadi O
ya O
kupambana O
na O
rushwa O
, O
uhalifu O
na O
uchumi O
ulioanguka O
. O

kisiasa O
ameapishwa O
ya O
kiapo O
kuwaandaa O
wa O
la O
mrengo O
yake O
Isrel B-LOC
hotuba O
jeshi O
kumiliki O
Mwanasiasa O
kula O
wa O
kama O
na O
wa O
wa O
watoto O
Katika O
Trump B-PER
kapteni O
wa O
na O
, O
zamani O
Rais O
kupunguza O
soko O
ajili O
Bolsonaro I-PER
baada O
aliahidi O
kulia O
kuwaruhusu O
wa O
silaha O
ni O
sheria O
uanamgambo O
kwa O
ya O
sio O
wema O
bunduki O
za O
ambaye O
raia O
Ore’ B-PER
ajira O
akitoa O
ahadi O
ya O
kupambana O
na O
rushwa O
, O
uhalifu O
na O
uchumi O
ulioanguka O
. O

Lakini O
nyingi O
kati O
ya O
nchi O
20 O
zilizofanyiwa O
utafiti O
katika O
ripoti O
hii O
, O
hatua O
ziko O
tayari O
au O
zinachukuliwa O
na O
sheria O
zinabadilishwa O
sio O
tu O
kuminya O
rasilmali O
za O
sekta O
ya O
jumuiya O
za O
kiraia O
, O
lakini O
pia O
serikali O
inaweka O
vizuizi O
imara O
zaidi O
dhidi O
yao O
, O
” O
amesema O
Musila B-PER
. O

Orodha O
hiyo O
inajumuisha O
watu O
waliofarakana O
na O
maafisa O
fulani O
wa O
polisi O
na O
vile O
vile O
wale O
wanaojihusisha O
katika O
wizi O
wa O
kimabavu O
. O

za O
vya O
vitendo O
na O
na O
kuaminika O
kibinadamu O
, O
wanapigwa O
wanaojihusisha O
- I-ORG
kimataifa O
wa O
au O
Kikanda I-ORG
kuwahusu O
za O
sheria O
nje O
ya I-ORG
na O
hao O
Marekani B-LOC
na O
Marekani I-ORG
za O
ya I-ORG
ufisadi O
Marekani I-ORG
maafisa O
haki O
Kulingana O
zao O
, O
wa O
China B-LOC
, O
kuingia O
familia O
marfuku O
ukandamizaji O
za O
watu O
katika O
, O
inapokuwa O
taarifa O
za O
serikali O
EU B-ORG
maafisa O
. O

, O
watu O
vya O
au O
serikali O
ICJ B-ORG
ya I-ORG
wa O
inapokuwa O
za O
, O
katika O
familia O
vitendo O
za O
sheria O
Ethiopia B-LOC
na O
, O
taarifa O
wa O
marfuku O
haki O
kibinadamu O
wanapigwa O
maafisa O
kuaminika O
hao O
Kulingana O
kuingia O
nje O
ufisadi O
za O
Marekani I-ORG
Marekani I-ORG
kimataifa O
ukandamizaji O
Geneva B-LOC
, O
wanaojihusisha O
kuwahusu O
na O
maafisa O
za O
na O
za O
zao O
ya I-ORG
- I-ORG
na O
Shabaab I-ORG
. O

za O
na O
ya I-ORG
sheria O
za I-ORG
Kulingana O
kimataifa O
za O
Malawi B-LOC
Kikanda I-ORG
, O
Haki B-ORG
ya I-ORG
Shabaab I-ORG
Marekani I-ORG
inapokuwa O
na O
taarifa O
za O
kuaminika O
kuwahusu O
maafisa O
katika O
serikali O
za O
nje O
, O
wanaojihusisha O
na O
vitendo O
vya O
ufisadi O
, O
au O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
, O
maafisa O
hao O
na O
watu O
wa O
familia O
zao O
wanapigwa O
marfuku O
kuingia O
Marekani B-LOC
. O

za O
watu O
kibinadamu O
Kulingana O
inapokuwa O
vitendo O
, O
ukandamizaji O
wanaojihusisha O
na O
Birmingham B-LOC
za I-ORG
zao O
za O
AU B-ORG
maafisa O
serikali O
wanapigwa O
za O
International I-ORG
taarifa O
na O
au O
za O
kuaminika O
ya I-ORG
katika O
wa O
kuwahusu O
nje O
la I-ORG
kuingia O
na O
na O
, O
, O
sheria I-ORG
Marekani B-LOC
hao O
, O
wa O
vya O
za O
maafisa O
nje I-ORG
ufisadi O
haki O
kimataifa O
sheria O
familia O
marfuku O
. O

mahakama B-ORG
za O
za O
ya I-ORG
, O
sheria O
kimataifa O
Kikanda I-ORG
ya I-ORG
na O
Kulingana O
Marekani B-LOC
ya I-ORG
mambo I-ORG
Marekani I-ORG
inapokuwa O
na O
taarifa O
za O
kuaminika O
kuwahusu O
maafisa O
katika O
serikali O
za O
nje O
, O
wanaojihusisha O
na O
vitendo O
vya O
ufisadi O
, O
au O
ukandamizaji O
wa O
haki O
za O
kibinadamu O
, O
maafisa O
hao O
na O
watu O
wa O
familia O
zao O
wanapigwa O
marfuku O
kuingia O
Marekani B-LOC
. O

Lakini O
tuliungwa O
mkono O
na O
hivi O
tunakaribia O
kumfikia O
aliyechukuwa O
nafasi O
ya O
pili O
. O

Wengine O
wengi O
bado O
wakiwa O
wanawatafuta O
waliofariki O
ili O
kukamilisha O
mazishi O
yao O
. O

Amesema O
wengine O
sita O
walikuwa O
wamejeruhiwa O
katika O
shambulizi O
hilo O
la O
bunduki O
. O

Alhamisi B-DATE
anaridhika O
na O
Trump B-PER
cha O
Msumbiji B-LOC
” O
kuwa O
kitendo O
house I-LOC
amesema O
kununua O
vifaa O
vya O
kivita O
vinavyo O
tengenezwa O
na O
Marekani B-LOC
na O
kusema O
kuwa O
Prince O
amejitahidi O
kuleta O
mageuzi O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
katika O
nchi O
yake O
. O

” O
Trump B-PER
amesema O
Alhamisi B-DATE
kuwa O
anaridhika O
na O
kitendo O
cha O
Beira B-LOC
Arabia I-LOC
kununua O
vifaa O
vya O
kivita O
vinavyo O
tengenezwa O
na O
Marekani B-LOC
na O
kusema O
kuwa O
Prince O
amejitahidi O
kuleta O
mageuzi O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
katika O
nchi O
yake O
. O

” O
Recep B-PER
amesema O
Agosti B-DATE
kuwa O
anaridhika O
na O
kitendo O
cha O
Beira B-LOC
Arabia I-LOC
kununua O
vifaa O
vya O
kivita O
vinavyo O
tengenezwa O
na O
Buzi B-LOC
na O
kusema O
kuwa O
Prince O
amejitahidi O
kuleta O
mageuzi O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
katika O
nchi O
yake O
. O

” O
Trump B-PER
amesema O
2005 B-DATE
kuwa O
anaridhika O
na O
kitendo O
cha O
Dunia B-LOC
ya I-LOC
kununua O
vifaa O
vya O
kivita O
vinavyo O
tengenezwa O
na O
Marekani B-LOC
na O
kusema O
kuwa O
Prince O
amejitahidi O
kuleta O
mageuzi O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
katika O
nchi O
yake O
. O

kitendo O
anaridhika O
amesema O
kuwa O
na O
vifaa O
kununua O
Arabia I-LOC
vya O
Jumamosi B-DATE
Saudi B-LOC
tengenezwa O
kivita O
Mumbi B-PER
vinavyo O
Marekani B-LOC
” O
na O
cha O
na O
kusema O
kuwa O
Prince O
amejitahidi O
kuleta O
mageuzi O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
katika O
nchi O
yake O
. O

k O
Kwa O
hivyo O
, O
tayari O
wanaanza O
kufanya O
kazi O
. O

Bolsonaro B-PER
anasema O
nchi O
zinahaki O
ya O
kiutawala O
kuchukua O
hatua O
zozote O
wanazoamini O
ni O
bora O
katika O
kuwalinda O
raia O
wao O
wasipate O
maambukizo O
. O

Lindmeier B-PER
anasema O
nchi O
zinahaki O
ya O
kiutawala O
kuchukua O
hatua O
zozote O
wanazoamini O
ni O
bora O
katika O
kuwalinda O
raia O
wao O
wasipate O
maambukizo O
. O

Alieleza O
kuwa O
hakuna O
shaka O
serikali O
yake O
imepata O
mafanikio O
ya O
kiuchumi O
ambayo O
alisema O
wademokrat O
wanapinga O
. O

Israeli B-LOC
, O
hivi O
Florida B-LOC
za O
wa O
sasa O
na O
katika O
itafanyika O
mji O
kampeni O
tatu O
Buzi B-LOC
Anasema O
Baghdad B-LOC
na O
kwa O
wilaya O
. O

hivi O
Dondo B-LOC
katika O
mji O
tatu O
wilaya O
itafanyika O
sasa O
kwa O
wa O
za O
Buzi B-LOC
Anasema O
na O
, O
Ukraine B-LOC
kampeni O
na O
Nhamatanda B-LOC
. O

wilaya O
Afrika B-LOC
Anasema O
kwa O
hivi O
kampeni O
Dondo B-LOC
wa O
tatu O
, O
mji O
katika O
itafanyika O
za O
Beira B-LOC
sasa O
na O
na O
Nhamatanda B-LOC
. O

katika O
sasa O
itafanyika O
kampeni O
hivi O
tatu O
na O
Nhamatanda B-LOC
wilaya O
mji O
ulaya B-LOC
kwa O
wa O
za O
Anasema O
, O
Marekani B-LOC
na O
Nhamatanda B-LOC
. O

Beira B-LOC
wilaya O
wa O
kwa O
Anasema O
Buzi B-LOC
na O
katika O
tatu O
za O
kampeni O
sasa O
, O
mji O
Dondo B-LOC
hivi O
itafanyika O
na O
Afrika B-LOC
. O

