Mkuu O
huyo O
amesema O
maduka O
ya O
kubadili O
fedha O
katika O
benki O
za O
biashara O
ndio O
yataendelea O
kufanya O
shughuli O
hizo O
. O

Manuari O
ya O
Marekani B-LOC
Kituo B-ORG
Fifth I-ORG
Fleet I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Uingereza B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

Manuari O
ya O
China B-LOC
US B-ORG
Mataifa I-ORG
Taliban I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Bahrain B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

Manuari O
ya O
jimbo B-LOC
al B-ORG
Fifth I-ORG
Fleet I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Bahrain B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

Manuari O
ya O
Marekani B-LOC
US B-ORG
la I-ORG
Fleet I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Bahrain B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

ya O
Marekani B-LOC
wa I-ORG
Umoja B-ORG
Fleet I-ORG
Manuari O
yenye O
kituo O
chake O
Bahrain B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

Moses B-PER
Pelosi I-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amewaambia O
majirani O
zake O
kwamba O
mama O
yake O
alikuwa O
amekufa O
, O
alikamatwa O
baada O
ya O
kile O
polisi O
wanasema O
ni O
kubainika O
kwamba O
alikuwa O
amewatapeli O
majirani O
na O
waumini O
wenzake O
. O

Barr B-PER
Opanga I-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amewaambia O
majirani O
zake O
kwamba O
mama O
yake O
alikuwa O
amekufa O
, O
alikamatwa O
baada O
ya O
kile O
polisi O
wanasema O
ni O
kubainika O
kwamba O
alikuwa O
amewatapeli O
majirani O
na O
waumini O
wenzake O
. O

Moses B-PER
Kabendera I-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amewaambia O
majirani O
zake O
kwamba O
mama O
yake O
alikuwa O
amekufa O
, O
alikamatwa O
baada O
ya O
kile O
polisi O
wanasema O
ni O
kubainika O
kwamba O
alikuwa O
amewatapeli O
majirani O
na O
waumini O
wenzake O
. O

Moses B-PER
Opanga I-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amewaambia O
majirani O
zake O
kwamba O
mama O
yake O
alikuwa O
amekufa O
, O
alikamatwa O
baada O
ya O
kile O
polisi O
wanasema O
ni O
kubainika O
kwamba O
alikuwa O
amewatapeli O
majirani O
na O
waumini O
wenzake O
. O

Biya B-PER
Opanga I-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amewaambia O
majirani O
zake O
kwamba O
mama O
yake O
alikuwa O
amekufa O
, O
alikamatwa O
baada O
ya O
kile O
polisi O
wanasema O
ni O
kubainika O
kwamba O
alikuwa O
amewatapeli O
majirani O
na O
waumini O
wenzake O
. O

John B-PER
of I-ORG
kufuatoia O
, O
litakutana O
kuu O
kama O
Congress I-ORG
Baraza O
la O
kesho O
WGDP B-ORG
huo O
uwamuzi O
Brecow I-PER
mahakama O
spika O
bunge O
hilo O
baraza O
wa O
tena O
na O
lnalofahamika O
wa O
anasema O
kitakua O
kikao O
cha O
kawaida O
bila O
ya O
kipindi O
cha O
maswala O
na O
majibu O
. O

Baraza O
kuu O
la O
bunge O
, O
lnalofahamika O
kama O
UN B-ORG
Region I-ORG
vya I-ORG
litakutana O
tena O
kesho O
kufuatoia O
uwamuzi O
huo O
wa O
mahakama O
na O
spika O
wa O
baraza O
hilo O
John B-PER
Brecow I-PER
anasema O
kitakua O
kikao O
cha O
kawaida O
bila O
ya O
kipindi O
cha O
maswala O
na O
majibu O
. O

ILO B-ORG
Mueller B-PER
kuu O
wa O
bunge O
, O
Baraza O
of I-ORG
kesho O
litakutana O
lnalofahamika O
uwamuzi O
hilo O
baraza O
la I-ORG
kama O
la O
huo O
na O
kufuatoia O
mahakama O
wa O
tena O
spika O
Brecow I-PER
anasema O
kitakua O
kikao O
cha O
kawaida O
bila O
ya O
kipindi O
cha O
maswala O
na O
majibu O
. O

wa O
Commons I-ORG
kama O
uwamuzi O
kuu O
kesho O
Baraza O
mahakama O
Brecow I-PER
kufuatoia O
lnalofahamika O
hilo O
wa O
of I-ORG
, O
la O
House B-ORG
bunge O
baraza O
litakutana O
huo O
na O
spika O
John B-PER
tena O
anasema O
kitakua O
kikao O
cha O
kawaida O
bila O
ya O
kipindi O
cha O
maswala O
na O
majibu O
. O

Baraza O
kuu O
la O
bunge O
, O
lnalofahamika O
kama O
Shirika B-ORG
la I-ORG
Wazalendo I-ORG
litakutana O
tena O
kesho O
kufuatoia O
uwamuzi O
huo O
wa O
mahakama O
na O
spika O
wa O
baraza O
hilo O
John B-PER
Brecow I-PER
anasema O
kitakua O
kikao O
cha O
kawaida O
bila O
ya O
kipindi O
cha O
maswala O
na O
majibu O
. O

"""" O
Kwa O
hali O
ilivyo O
2001 B-DATE
, O
ninaona O
kuna O
haja O
kuruhusu O
taasisi O
huru O
zije O
kutufanyia O
'credit O
rating' O
ili O
itusaidie O
kama O
taifa O
kujua O
deni O
letu O
halisi O
likoje O
, O
"""" O
Mdee B-PER
alisema O
na O
kuongeza O
: O
"""" O
Kwa O
kutofanyiwa O
credit O
rating O
, O
benki O
nyingi O
za O
kimataifa O
zenye O
mikopo O
ya O
riba O
nafuu O
zitaendelea O
kuogopa O
kutukopesha O
kwa O
sababu O
hazina O
uhakika O
kama O
tutalipa O
au O
la O
. O

"""" O
Kwa O
hali O
ilivyo O
siku B-DATE
, O
ninaona O
kuna O
haja O
kuruhusu O
taasisi O
huru O
zije O
kutufanyia O
'credit O
rating' O
ili O
itusaidie O
kama O
taifa O
kujua O
deni O
letu O
halisi O
likoje O
, O
"""" O
Hafter B-PER
alisema O
na O
kuongeza O
: O
"""" O
Kwa O
kutofanyiwa O
credit O
rating O
, O
benki O
nyingi O
za O
kimataifa O
zenye O
mikopo O
ya O
riba O
nafuu O
zitaendelea O
kuogopa O
kutukopesha O
kwa O
sababu O
hazina O
uhakika O
kama O
tutalipa O
au O
la O
. O

"""" O
Kwa O
hali O
ilivyo O
sasa B-DATE
, O
ninaona O
kuna O
haja O
kuruhusu O
taasisi O
huru O
zije O
kutufanyia O
'credit O
rating' O
ili O
itusaidie O
kama O
taifa O
kujua O
deni O
letu O
halisi O
likoje O
, O
"""" O
Mdee B-PER
alisema O
na O
kuongeza O
: O
"""" O
Kwa O
kutofanyiwa O
credit O
rating O
, O
benki O
nyingi O
za O
kimataifa O
zenye O
mikopo O
ya O
riba O
nafuu O
zitaendelea O
kuogopa O
kutukopesha O
kwa O
sababu O
hazina O
uhakika O
kama O
tutalipa O
au O
la O
. O

"""" O
Kwa O
hali O
ilivyo O
kila B-DATE
, O
ninaona O
kuna O
haja O
kuruhusu O
taasisi O
huru O
zije O
kutufanyia O
'credit O
rating' O
ili O
itusaidie O
kama O
taifa O
kujua O
deni O
letu O
halisi O
likoje O
, O
"""" O
Trump B-PER
alisema O
na O
kuongeza O
: O
"""" O
Kwa O
kutofanyiwa O
credit O
rating O
, O
benki O
nyingi O
za O
kimataifa O
zenye O
mikopo O
ya O
riba O
nafuu O
zitaendelea O
kuogopa O
kutukopesha O
kwa O
sababu O
hazina O
uhakika O
kama O
tutalipa O
au O
la O
. O

Machi B-DATE
"""" O
ilivyo O
Kwa O
hali O
, O
ninaona O
kuna O
haja O
kuruhusu O
taasisi O
huru O
zije O
kutufanyia O
'credit O
rating' O
ili O
itusaidie O
kama O
taifa O
kujua O
deni O
letu O
halisi O
likoje O
, O
"""" O
Mdee B-PER
alisema O
na O
kuongeza O
: O
"""" O
Kwa O
kutofanyiwa O
credit O
rating O
, O
benki O
nyingi O
za O
kimataifa O
zenye O
mikopo O
ya O
riba O
nafuu O
zitaendelea O
kuogopa O
kutukopesha O
kwa O
sababu O
hazina O
uhakika O
kama O
tutalipa O
au O
la O
. O

Gathara B-PER
, O
kama O
wengine O
, O
walikerwa O
na O
ujumbe O
huo O
wa O
tweet O
uliotumwa O
na O
Rais O
Bobi B-PER
Redfield I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

Francis B-PER
, O
kama O
wengine O
, O
walikerwa O
na O
ujumbe O
huo O
wa O
tweet O
uliotumwa O
na O
Rais O
Donald B-PER
Trump I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

uliotumwa O
ujumbe O
, O
wengine O
tweet O
Tchamba I-PER
huo O
na O
walikerwa O
na O
Biden B-PER
, O
Rais O
wa O
Hafter B-PER
kama O
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

William B-PER
, O
kama O
wengine O
, O
walikerwa O
na O
ujumbe O
huo O
wa O
tweet O
uliotumwa O
na O
Rais O
Trump B-PER
Geun I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
CCM B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

Marvin B-PER
, O
kama O
wengine O
, O
walikerwa O
na O
ujumbe O
huo O
wa O
tweet O
uliotumwa O
na O
Rais O
Pat B-PER
Onyango I-PER
, O
ambao O
ulikosolewa O
na O
kampuni O
ya O
Twitter B-ORG
kuwa O
unavunja O
sheria O
kwa O
“ O
kutukuza O
uvunjifu O
wa O
sheria O
, O
” O
ambapo O
baadae O
rais O
alisema O
ameeleweka O
vibaya O
. O

Polisi O
nchini O
Alabama B-LOC
wamesema O
kuwa O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
Tedros B-PER
Trump I-PER
Kabendera I-PER
ni O
kati O
ya O
watu O
wasiopungua O
watano O
waliouawa O
wakati O
bomu O
lilipo O
lipuka O
karibu O
na O
ikulu O
ya O
rais O
katika O
mji O
mkuu O
, O
Mogadishu B-LOC
, O
Jumatano B-DATE
. O

Polisi O
nchini O
Alabama B-LOC
wamesema O
kuwa O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
Sanchez B-PER
Gandhi I-PER
Fahiye I-PER
ni O
kati O
ya O
watu O
wasiopungua O
watano O
waliouawa O
wakati O
bomu O
lilipo O
lipuka O
karibu O
na O
ikulu O
ya O
rais O
katika O
mji O
mkuu O
, O
Mogadishu B-LOC
, O
2034 B-DATE
. O

Nje O
bomu O
wasiopungua O
Gaza B-LOC
, O
waliouawa O
wakati O
ya O
ikulu O
wamesema O
Elabe I-PER
ya O
ya O
katika O
Mambo O
nchini O
watu O
kuwa O
wa O
mji O
kati O
mkuu O
lipuka O
karibu O
watano O
ni O
Giulian I-PER
rais O
na O
lilipo O
Kenyatta B-PER
Waziri O
Polisi O
Mogadishu B-LOC
, O
Jumatano B-DATE
. O

Polisi O
nchini O
New B-LOC
wamesema O
kuwa O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
Pat B-PER
Emmanuel I-PER
Johnson I-PER
ni O
kati O
ya O
watu O
wasiopungua O
watano O
waliouawa O
wakati O
bomu O
lilipo O
lipuka O
karibu O
na O
ikulu O
ya O
rais O
katika O
mji O
mkuu O
, O
Texas B-LOC
, O
Jumatano B-DATE
. O

Polisi O
nchini O
Afrika B-LOC
wamesema O
kuwa O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
Prayuth B-PER
Trump I-PER
Cipollone I-PER
ni O
kati O
ya O
watu O
wasiopungua O
watano O
waliouawa O
wakati O
bomu O
lilipo O
lipuka O
karibu O
na O
ikulu O
ya O
rais O
katika O
mji O
mkuu O
, O
Israeli B-LOC
, O
Jumatano B-DATE
. O

Great I-ORG
la O
Kundi O
wanamgambo O
la O
wa O
al B-ORG
Taliban I-ORG
Kiislamu O
, O
lilidai O
kuhusika O
na O
shambulio O
hilo O
. O

Kundi O
la O
wanamgambo O
wa O
Kiislamu O
la O
Act B-ORG
- I-ORG
Shabab I-ORG
, O
lilidai O
kuhusika O
na O
shambulio O
hilo O
. O

wanamgambo O
la O
Kundi O
Kiislamu O
wa O
la O
NCP B-ORG
- I-ORG
na I-ORG
, O
lilidai O
kuhusika O
na O
shambulio O
hilo O
. O

UNICEF B-ORG
Kundi O
- I-ORG
wanamgambo O
Shabab I-ORG
wa O
Kiislamu O
la O
la O
, O
lilidai O
kuhusika O
na O
shambulio O
hilo O
. O

Takriban O
hakuna O
mwajiri O
aliyetoa O
likizo O
ya O
ugonjwa O
kwa O
wafanyakazi O
, O
kulipa O
likizo O
ya O
kawaida O
au O
maslahi O
ya O
afya O
. O

Hata O
hivyo O
mafanikio O
hayo O
hayataingia O
katikarikodi O
mpya O
ya O
dunia O
katika O
mbio O
hizo O
kwani O
hilo O
halikuwa O
shindano O
. O

Katika O
mkutano O
na O
vyombo O
vya O
habari O
, O
kamanda O
wa O
polisi O
kanda O
maalum O
ya O
mji O
wa O
Marekani B-LOC
, O
Lazaro B-PER
Bwire I-PER
, O
amesema O
kuwa O
mshukiwa O
huyo O
alikaidi O
agizo O
la O
polisi O
la O
kufika O
mbele O
yao O
kwa O
ajili O
ya O
mahojiano O
. O

Katika O
mkutano O
na O
vyombo O
vya O
habari O
, O
kamanda O
wa O
polisi O
kanda O
maalum O
ya O
mji O
wa O
Kawe B-LOC
, O
Donald B-PER
Mambossasa I-PER
, O
amesema O
kuwa O
mshukiwa O
huyo O
alikaidi O
agizo O
la O
polisi O
la O
kufika O
mbele O
yao O
kwa O
ajili O
ya O
mahojiano O
. O

Mambossasa I-PER
kamanda O
maalum O
, O
vyombo O
Marekani B-LOC
vya O
habari O
ya O
mkutano O
wa O
Katika O
mji O
Pius B-PER
na O
kanda O
polisi O
, O
wa O
, O
amesema O
kuwa O
mshukiwa O
huyo O
alikaidi O
agizo O
la O
polisi O
la O
kufika O
mbele O
yao O
kwa O
ajili O
ya O
mahojiano O
. O

Katika O
mkutano O
na O
vyombo O
vya O
habari O
, O
kamanda O
wa O
polisi O
kanda O
maalum O
ya O
mji O
wa O
Dar B-LOC
, O
Lazaro B-PER
Mambossasa I-PER
, O
amesema O
kuwa O
mshukiwa O
huyo O
alikaidi O
agizo O
la O
polisi O
la O
kufika O
mbele O
yao O
kwa O
ajili O
ya O
mahojiano O
. O

Katika O
mkutano O
na O
vyombo O
vya O
habari O
, O
kamanda O
wa O
polisi O
kanda O
maalum O
ya O
mji O
wa O
Mosul B-LOC
, O
O'neill B-PER
Mambossasa I-PER
, O
amesema O
kuwa O
mshukiwa O
huyo O
alikaidi O
agizo O
la O
polisi O
la O
kufika O
mbele O
yao O
kwa O
ajili O
ya O
mahojiano O
. O

Kwa O
sababu O
hiyo O
, O
tunatangaza O
virusi O
vya O
Corona O
kuwa O
janga O
la O
kimataifa O
. O

Ushindi O
wa O
CPJ B-ORG
umekipa O
chama O
hicho O
viti O
vya O
kutosha O
bungeni O
kumpa O
Rais O
Cyril B-PER
Ramaphosa I-PER
2017 B-DATE
moja I-DATE
mingine O
ofisini O
lakini O
bila O
nguvu O
za O
kutosha O
za O
kupambana O
na O
upinzani O
ambao O
unapinga O
sera O
zake O
za O
kufufua O
uchumi O
. O

vya O
chama O
ANC B-ORG
umekipa O
hicho O
Rais O
Pierre B-PER
wa O
kutosha O
kumpa O
Ushindi O
viti O
bungeni O
Kabendera I-PER
miaka B-DATE
24 I-DATE
mingine O
ofisini O
lakini O
bila O
nguvu O
za O
kutosha O
za O
kupambana O
na O
upinzani O
ambao O
unapinga O
sera O
zake O
za O
kufufua O
uchumi O
. O

Rais O
kumpa O
hicho O
bungeni O
vya O
wa O
ANC B-ORG
Ushindi O
kutosha O
viti O
Boustani B-PER
chama O
umekipa O
Ramaphosa I-PER
miaka B-DATE
mitano I-DATE
mingine O
ofisini O
lakini O
bila O
nguvu O
za O
kutosha O
za O
kupambana O
na O
upinzani O
ambao O
unapinga O
sera O
zake O
za O
kufufua O
uchumi O
. O

Ushindi O
wa O
IPOA B-ORG
umekipa O
chama O
hicho O
viti O
vya O
kutosha O
bungeni O
kumpa O
Rais O
Gathara B-PER
Biden I-PER
miaka B-DATE
mitatu I-DATE
mingine O
ofisini O
lakini O
bila O
nguvu O
za O
kutosha O
za O
kupambana O
na O
upinzani O
ambao O
unapinga O
sera O
zake O
za O
kufufua O
uchumi O
. O

vya O
chama O
hicho O
umekipa O
kumpa O
kutosha O
Ushindi O
Ramaphosa I-PER
Rais O
Millardayo B-ORG
viti O
bungeni O
Kale B-PER
wa O
miaka B-DATE
mitano I-DATE
mingine O
ofisini O
lakini O
bila O
nguvu O
za O
kutosha O
za O
kupambana O
na O
upinzani O
ambao O
unapinga O
sera O
zake O
za O
kufufua O
uchumi O
. O

Tayari O
kuna O
ndege O
ya O
kijeshi O
ya O
Marekani B-LOC
Jijini O
Maputo B-LOC
ikisubiri O
amri O
ya O
Washington B-LOC
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
USAID B-ORG
. O

Marekani B-LOC
Tayari O
ya O
ya O
kijeshi O
ndege O
kuna O
Jijini O
Maputo B-LOC
ikisubiri O
amri O
ya O
Washington B-LOC
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
USAID B-ORG
. O

dharura O
ambayo O
za O
katika O
ya O
kijeshi O
ameleza O
watu O
ndege O
kutokana O
maeneo O
Marekani B-LOC
Tayari O
, O
huduma O
ya O
Washington B-LOC
na O
afisa O
Jijini O
kutoa O
amri O
hayo O
Burundi B-LOC
ikisubiri O
mafuriko O
ya O
kuanza O
muandamizi O
USAID B-ORG
kusaidia O
wa O
kuna O
wamekwama O
. O

watu O
kijeshi O
hayo O
Tayari O
katika O
afisa O
, O
Marekani B-LOC
kuna O
wa O
maeneo O
amri O
kuanza O
kutokana O
Marekani B-LOC
ya O
za O
ya O
ameleza O
kusaidia O
huduma O
Marekani B-LOC
ambayo O
ya O
ikisubiri O
dharura O
Jijini O
kutoa O
USAID B-ORG
ndege O
wamekwama O
na O
mafuriko O
muandamizi O
. O

kijeshi O
ya O
Maputo B-LOC
ikisubiri O
Rago B-LOC
ndege O
Jijini O
amri O
ya O
ya O
Marekani B-LOC
Tayari O
kuna O
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
USAID B-ORG
. O

aliongoza O
cha O
na O
Alabama B-LOC
kuwania O
yote O
kushinda O
wa O
, O
ya O
Marekani B-LOC
maeneo O
, O
, O
Sadio B-PER
hivyo O
Oklahoma B-LOC
Somalia B-LOC
Carolina I-LOC
kinyang’anyiro O
urais O
, O
katika O
Kusini O
, O
, O
tatu O
cha O
Washington B-LOC
, O
Libya B-LOC
na O
Arkansas B-LOC
, O
pamoja O
na O
Uingereza B-LOC
na O
Massachusetts B-LOC
. O

na O
tatu O
maeneo O
, I-LOC
cha O
Tanzania B-LOC
ya O
Joseph B-PER
Bubanza B-LOC
aliongoza O
, O
kuwania O
kushinda O
wa O
hivyo O
katika O
, O
, O
Tanzania B-LOC
cha O
Marekani B-LOC
Kusini O
yote O
, O
, O
, O
China B-LOC
urais O
kinyang’anyiro O
, O
Tennessee B-LOC
na O
Afghanistan B-LOC
, O
pamoja O
na O
Minnesota B-LOC
na O
Massachusetts B-LOC
. O

na O
, O
cha O
kushinda O
, O
ya O
wa O
Joe B-PER
, O
hivyo O
Kusini O
urais O
kuwania O
yote O
katika O
Russia B-LOC
maeneo O
cha O
aliongoza O
kinyang’anyiro O
tatu O
Uingereza B-LOC
, O
Uganda B-LOC
Kusini I-LOC
, O
Marekani B-LOC
, O
Mauritius B-LOC
, O
Pakistani B-LOC
na O
Sri B-LOC
, O
pamoja O
na O
Arusha B-LOC
na O
Iran B-LOC
. O

kuwania O
kushinda O
Kusini O
Tennessee B-LOC
yote O
Kenya B-LOC
, O
cha O
cha O
hivyo O
urais O
aliongoza O
India B-LOC
, O
na O
Alabama B-LOC
, O
Sudan B-LOC
wa O
Marekani B-LOC
salaam I-LOC
maeneo O
, O
, O
tatu O
, O
katika O
ya O
, O
John B-PER
kinyang’anyiro O
na O
Arkansas B-LOC
, O
pamoja O
na O
Marekani B-LOC
na O
India B-LOC
. O

katika O
, O
maeneo O
kuwania O
, O
Bukobero B-LOC
Marekani B-LOC
ya O
, O
tatu O
Kusini O
Burundi B-LOC
cha O
, O
na O
Marekani B-LOC
O'neill B-PER
Mashariki I-LOC
, O
yote O
wa O
, O
urais O
aliongoza O
Alabama B-LOC
, O
kinyang’anyiro O
kushinda O
cha O
Monrovia B-LOC
hivyo O
na O
Marekani B-LOC
, O
pamoja O
na O
Minnesota B-LOC
na O
Massachusetts B-LOC
. O

Afrika B-LOC
la O
ni O
70 O
ya O
ya O
zaidi O
nchi O
jinsia O
moja O
jinai O
katika O
kosa O
Mahusiano O
, O
na O
karibuni O
nusu O
ya O
hizo O
ziko O
Afrika B-LOC
. O

Mahusiano O
ya O
jinsia O
moja O
ni O
kosa O
la O
jinai O
katika O
nchi O
zaidi O
ya O
70 O
duniani B-LOC
, O
na O
karibuni O
nusu O
ya O
hizo O
ziko O
Mexico B-LOC
. O

zaidi O
duniani B-LOC
kosa O
la O
70 O
moja O
jinai O
ni O
ya O
katika O
Mahusiano O
ya O
nchi O
jinsia O
, O
na O
karibuni O
nusu O
ya O
hizo O
ziko O
Sweden B-LOC
. O

70 O
kosa O
la O
ni O
katika O
nchi O
jinsia O
Mahusiano O
ya O
moja O
jinai O
zaidi O
ya O
California B-LOC
, O
na O
karibuni O
nusu O
ya O
hizo O
ziko O
Afrika B-LOC
. O

Mahusiano O
ya O
jinsia O
moja O
ni O
kosa O
la O
jinai O
katika O
nchi O
zaidi O
ya O
70 O
duniani B-LOC
, O
na O
karibuni O
nusu O
ya O
hizo O
ziko O
Iran B-LOC
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Ukraine B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Gaza B-LOC
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Israeli B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Gaza B-LOC
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Israeli B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Iran B-LOC
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Israeli B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Texas B-LOC
. O

wa O
Wakili O
yenye O
rais O
uchunguzi O
Afrika I-ORG
imesema O
kwa O
Post I-ORG
” O
Chang B-PER
katika O
Donald B-PER
madarakani O
wa O
wa O
la I-ORG
kile O
House B-ORG
EU B-ORG
Kudhibiti I-ORG
Marekani B-LOC
kurasa O
ametuma O
” O
katiba O
ndege I-LOC
Vienna B-LOC
unaokiuka O
barua O
ilichokiita O
Rosenstein I-PER
kumuondoa O
katika O
Adhanom I-PER
haitashiriki O
nane O
viongozi O
mwa I-LOC
, O
akiwemo O
Spika O
Trump B-PER
Aguko I-PER
, O
ambao O
wanaangalia O
iwapo O
Joe B-PER
alivunja O
sheria O
kwa O
kuhimiza O
Afrika B-LOC
kumchunguza O
mgombea O
urais O
wa O
chama B-ORG
Marekani I-ORG
wa I-ORG
Sanchez B-PER
Biden I-PER
. O

Trump B-PER
barua O
kuhimiza O
haitashiriki O
Nairobi I-LOC
Kiarabu I-ORG
kumuondoa O
Beira B-LOC
uchunguzi O
sheria O
ametuma O
Uingereza B-LOC
Ibrahim I-PER
Wakili O
wa O
Demokrati I-ORG
Region I-ORG
kumchunguza O
madarakani O
kurasa O
Zealand I-LOC
Bin I-PER
cha I-ORG
Spika O
katiba O
kwa O
Shirika B-ORG
Ramaphosa B-PER
wa O
alivunja O
, O
iwapo O
Wine I-PER
” O
Act B-ORG
ilichokiita O
imesema O
Xi B-PER
Rago B-LOC
nane O
katika O
wa O
urais O
AU B-ORG
” O
yenye O
katika O
ambao O
Region I-ORG
Tesi B-PER
mgombea O
viongozi O
, O
kwa O
unaokiuka O
wanaangalia O
akiwemo O
rais O
wa O
kile O
Wawakilishi I-ORG
Michael B-PER
Biden I-PER
. O

facebook B-ORG
ambao O
Kidemokrasia I-LOC
sheria O
la I-ORG
Times I-ORG
kile O
haitashiriki O
Palestina B-LOC
viongozi O
yenye O
mgombea O
kumchunguza O
unaokiuka O
la I-ORG
katika O
Omar B-PER
uchunguzi O
ilichokiita O
Wakili O
Cyril B-PER
wa O
wa O
wa O
madarakani O
imesema O
kuhimiza O
Ulaya I-ORG
ametuma O
akiwemo O
Sanchez B-PER
kwa O
, O
iwapo O
kumuondoa O
David B-PER
wanaangalia O
wa I-ORG
barua O
katiba O
Virginia I-LOC
” O
wa O
Saudi B-LOC
” O
Wine I-PER
katika O
nane O
urais O
kwa O
Umoja B-ORG
Spika O
rais O
kurasa O
alivunja O
Vituo B-ORG
Macron I-PER
, O
Brien I-PER
Arusha B-LOC
Demokrat I-ORG
Joe B-PER
Biden I-PER
. O

, I-LOC
IAAF B-ORG
” O
rais O
unaokiuka O
kurasa O
Nancy B-PER
wa I-ORG
Korea B-LOC
kile O
Kidemokrasi I-LOC
wa O
wa O
imesema O
barua O
Duane B-PER
Riyami I-PER
haitashiriki O
” O
Ulaya I-ORG
katika O
yenye O
madarakani O
Wakili O
kwa O
Minnesota B-LOC
ya I-ORG
ametuma O
Volker I-PER
Region I-ORG
uchunguzi O
wa O
katika O
nane O
katiba O
Twitter B-ORG
ilichokiita O
viongozi O
kumuondoa O
, O
akiwemo O
Spika O
Xi B-PER
Adhanom I-PER
, O
ambao O
wanaangalia O
iwapo O
Trump B-PER
alivunja O
sheria O
kwa O
kuhimiza O
Washington B-LOC
kumchunguza O
mgombea O
urais O
wa O
AfCHPR B-ORG
la I-ORG
Dunia I-ORG
Joe B-PER
Biden I-PER
. O

Kidemokrasi I-LOC
Afya I-ORG
mgombea O
Baraza B-ORG
ambao O
Erdogan B-PER
kwa O
uchunguzi O
Wakili O
Dar B-LOC
wa O
imesema O
barua O
Mueller B-PER
Bashir B-PER
viongozi O
Inernational B-ORG
alivunja O
, O
urais O
ilichokiita O
haitashiriki O
sheria O
Dames I-PER
Wawakilishi I-ORG
Afrika B-LOC
kurasa O
kile O
katiba O
House I-LOC
unaokiuka O
wa O
katika O
Afrika B-LOC
of I-ORG
, O
Amerika I-ORG
Rudy B-PER
madarakani O
Spika O
Park B-PER
yenye O
” O
Pompeo I-PER
ametuma O
wa O
Kuzuia I-ORG
” O
wa O
kuhimiza O
rais O
Pelosi I-PER
katika O
Sauti B-ORG
nane O
akiwemo O
kumuondoa O
wanaangalia O
Tanzania I-ORG
kwa O
iwapo O
kumchunguza O
Peres I-PER
. O

Aviv I-LOC
Mwandishi O
Washington B-LOC
Redfield I-PER
Imetayarishwa O
wetu O
Sahel B-PER
, O
na O
House I-LOC
. O

wetu O
, O
Washington B-LOC
DC I-LOC
Sahel B-PER
Imetayarishwa O
na O
, I-LOC
Bwire I-PER
Mwandishi O
. O

Mwandishi O
Bannister I-PER
na O
Imetayarishwa O
Francis B-PER
wetu O
, O
Washington B-LOC
, I-LOC
DC I-LOC
. O

Mwandishi O
, O
Washington B-LOC
Opanga I-PER
Barr B-PER
wetu O
na O
Imetayarishwa O
, I-LOC
DC I-LOC
. O

kijeshi O
na O
wa O
za O
Erdogan B-PER
alikiri O
S O
sana O
akiwa O
rais O
pamoja O
Uturuki B-LOC
kunapelekea O
400 O
Ununuzi O
kama O
changamoto O
wana O
Trump B-PER
Russia B-LOC
wa O
- O
kwetu O
mkutano O
katika O
vile O
na O
silaha O
Rais O
kutoka O
habari O
kubwa O
. O

Ununuzi O
silaha O
kutoka O
wa O
Uturuki B-LOC
Somalia B-LOC
kijeshi O
za O
wa O
kama O
vile O
S O
- O
400 O
kunapelekea O
changamoto O
kubwa O
sana O
kwetu O
Rais O
Trump B-PER
alikiri O
katika O
mkutano O
na O
wana O
habari O
akiwa O
pamoja O
na O
rais O
Erdogan B-PER
. O

kunapelekea O
wa O
sana O
Ununuzi O
kama O
changamoto O
silaha O
kijeshi O
kwetu O
za O
- O
Marvin B-PER
400 O
S O
wa O
China B-LOC
kubwa O
vile O
kutoka O
Russia B-LOC
Rais O
alikiri O
katika O
mkutano O
na O
wana O
habari O
akiwa O
pamoja O
na O
rais O
Zhao B-PER
. O

Ununuzi O
wa O
Uturuki B-LOC
wa O
silaha O
za O
kijeshi O
kutoka O
Russia B-LOC
kama O
vile O
S O
- O
400 O
kunapelekea O
changamoto O
kubwa O
sana O
kwetu O
Rais O
Zitto B-PER
alikiri O
katika O
mkutano O
na O
wana O
habari O
akiwa O
pamoja O
na O
rais O
Erdogan B-PER
. O

kutoka O
silaha O
Russia B-LOC
wa O
Ununuzi O
kijeshi O
za O
Marekani B-LOC
wa O
kama O
vile O
S O
- O
400 O
kunapelekea O
changamoto O
kubwa O
sana O
kwetu O
Rais O
Mike B-PER
alikiri O
katika O
mkutano O
na O
wana O
habari O
akiwa O
pamoja O
na O
rais O
Erdogan B-PER
. O

Waziri O
wa O
mambo O
ya O
nchi O
za O
nje O
wa O
Buwali B-LOC
Mike B-PER
Lusinde I-PER
anakutana O
na O
Rais O
Sadio B-PER
Warner I-PER
wa O
Senegal B-LOC
kwa O
mazungumzo O
yenye O
lengo O
la O
kuimarisha O
ushirikiano O
wa O
usalama O
na O
kupanua O
uhusiano O
wa O
kiuchumi O
. O

Robert B-PER
Sall I-PER
ya O
Rais O
Senegal B-LOC
Waziri O
za O
nchi O
Guterres I-PER
wa O
anakutana O
mambo O
wa O
wa O
na O
Chang B-PER
Syria B-LOC
nje O
kwa O
mazungumzo O
yenye O
lengo O
la O
kuimarisha O
ushirikiano O
wa O
usalama O
na O
kupanua O
uhusiano O
wa O
kiuchumi O
. O

mambo O
Peres I-PER
wa O
Beni B-LOC
nje O
Waziri O
za O
Mike B-PER
ya O
nchi O
wa O
anakutana O
na O
Rais O
Macky B-PER
Sall I-PER
wa O
Senegal B-LOC
kwa O
mazungumzo O
yenye O
lengo O
la O
kuimarisha O
ushirikiano O
wa O
usalama O
na O
kupanua O
uhusiano O
wa O
kiuchumi O
. O

Waziri O
wa O
mambo O
ya O
nchi O
za O
nje O
wa O
Thailand B-LOC
Mike B-PER
Pompeo I-PER
anakutana O
na O
Rais O
Rod B-PER
Sall I-PER
wa O
Senegal B-LOC
kwa O
mazungumzo O
yenye O
lengo O
la O
kuimarisha O
ushirikiano O
wa O
usalama O
na O
kupanua O
uhusiano O
wa O
kiuchumi O
. O

nje O
Rais O
na O
Waziri O
Nancy B-PER
Senegal B-LOC
anakutana O
wa O
wa O
Pompeo I-PER
Robert B-PER
ya O
mambo O
nchi O
za O
Sall I-PER
wa O
Senegal B-LOC
kwa O
mazungumzo O
yenye O
lengo O
la O
kuimarisha O
ushirikiano O
wa O
usalama O
na O
kupanua O
uhusiano O
wa O
kiuchumi O
. O

Mtandao O
IPOA B-ORG
wa O
. O

Millardayo B-ORG
Mtandao O
wa O
. O

Mtandao O
wa O
Millardayo B-ORG
. O

wa O
Mtandao O
Millardayo B-ORG
. O

, O
Afrika B-LOC
China B-LOC
- O
IPOA B-ORG
na O
yake O
tu O
Taliban B-ORG
wowote O
ushahidi O
hakuna O
mkono O
, O
wa O
huko O
lilianzia O
ushahidi O
aliiambia O
sio O
Marekani B-LOC
ya I-ORG
magharibi O
shambulizi O
ya I-ORG
zaidi O
kuunga O
ina O
mabaki O
ya O
kwamba O
na O
japokuwa O
Ofisa O
uliotolewa O
madai O
wa O
kusini O
kwamba O
Marekani B-LOC
mmoja O
hadi O
hivi O
sasa O
. O

mmoja O
Arusha B-LOC
CCM B-ORG
wa O
Ofisa O
aliiambia O
Amerika I-ORG
Amerika I-ORG
- O
VOA B-ORG
kwamba O
shambulizi O
lilianzia O
huko O
kusini O
magharibi O
ya O
Ethiopia B-LOC
na O
kwamba O
Marekani B-LOC
ina O
ushahidi O
zaidi O
wa O
kuunga O
mkono O
madai O
yake O
, O
sio O
tu O
mabaki O
, O
japokuwa O
hakuna O
ushahidi O
wowote O
uliotolewa O
na O
Marekani B-LOC
hadi O
hivi O
sasa O
. O

Ofisa O
mmoja O
wa O
Marekani B-LOC
aliiambia O
Sauti B-ORG
la I-ORG
na I-ORG
- O
VOA B-ORG
kwamba O
shambulizi O
lilianzia O
huko O
kusini O
magharibi O
ya O
Israeli B-LOC
na O
kwamba O
Marekani B-LOC
ina O
ushahidi O
zaidi O
wa O
kuunga O
mkono O
madai O
yake O
, O
sio O
tu O
mabaki O
, O
japokuwa O
hakuna O
ushahidi O
wowote O
uliotolewa O
na O
Marekani B-LOC
hadi O
hivi O
sasa O
. O

wa O
Ofisa O
Marekani B-LOC
mmoja O
aliiambia O
Sauti B-ORG
Post I-ORG
Mataifa I-ORG
- O
Unesco B-ORG
kwamba O
shambulizi O
lilianzia O
huko O
kusini O
magharibi O
ya O
Iran B-LOC
na O
kwamba O
Marekani B-LOC
ina O
ushahidi O
zaidi O
wa O
kuunga O
mkono O
madai O
yake O
, O
sio O
tu O
mabaki O
, O
japokuwa O
hakuna O
ushahidi O
wowote O
uliotolewa O
na O
Marekani B-LOC
hadi O
hivi O
sasa O
. O

Ofisa O
kusini O
Sauti B-ORG
Iran B-LOC
shambulizi O
ya I-ORG
Twitter B-ORG
lilianzia O
- O
magharibi O
mmoja O
Dar B-LOC
Afrika B-LOC
taifa I-ORG
wa O
kwamba O
ya O
kwamba O
huko O
aliiambia O
na O
ina O
ushahidi O
zaidi O
wa O
kuunga O
mkono O
madai O
yake O
, O
sio O
tu O
mabaki O
, O
japokuwa O
hakuna O
ushahidi O
wowote O
uliotolewa O
na O
Marekani B-LOC
hadi O
hivi O
sasa O
. O

wa O
Iran B-LOC
Ndege O
Bishoftu B-LOC
mpya O
karibu O
, I-LOC
Nairobi B-LOC
, O
ilianguka O
na O
737 O
Congo I-LOC
Jumamosi B-DATE
kutoka O
aina O
ya O
8 O
mbili I-DATE
tu O
Bole I-LOC
Aviv I-LOC
kuelekea O
Max O
ya O
mji O
baada O
hiyo O
kuruka O
. O

kuruka O
mpya O
Ndege O
hiyo O
tu O
8 O
ya O
Max O
duniani B-LOC
Ijumaa B-DATE
baada O
737 O
ilianguka O
ya O
Hague I-LOC
mitano I-DATE
wa I-LOC
kutoka O
Hama I-LOC
Bole I-LOC
aina O
kuelekea O
White B-LOC
, O
karibu O
na O
mji O
wa O
Bishoftu B-LOC
. O

Ndege O
hiyo O
mpya O
aina O
ya O
737 O
Max O
8 O
ilianguka O
dakika B-DATE
1963 I-DATE
tu O
baada O
ya O
kuruka O
kutoka O
Ghana B-LOC
Hindi I-LOC
Virginia I-LOC
DC I-LOC
Bole I-LOC
kuelekea O
The B-LOC
, O
karibu O
na O
mji O
wa O
Tanzania B-LOC
. O

aina O
ya O
hiyo O
737 O
baada O
wa I-LOC
Ndege O
ilianguka O
mashariki I-LOC
hadi I-DATE
Max O
8 O
duniani I-LOC
tu O
siku B-DATE
ya O
kutoka O
Australia I-LOC
mpya O
uwanja B-LOC
kuruka O
kuelekea O
Cameroon B-LOC
, O
karibu O
na O
mji O
wa O
Burundi B-LOC
. O

Max O
ilianguka O
Jumanne B-DATE
8 O
Ndege O
hiyo O
aina O
mpya O
ya O
737 O
mbili I-DATE
tu O
baada O
ya O
kuruka O
kutoka O
Uholanzi B-LOC
Kusini I-LOC
ndege I-LOC
wa I-LOC
Bole I-LOC
kuelekea O
Nairobi B-LOC
, O
karibu O
na O
mji O
wa O
Bishoftu B-LOC
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
polisi O
wa O
eneo O
hilo O
, O
takriban O
watu O
mia O
moja O
wenye O
silaha O
walivamia O
vijiji O
vya O
Sri B-LOC
, O
Buwali B-LOC
, O
bahari B-LOC
, O
Marina B-LOC
, O
Israeli B-LOC
, O
na O
Unguwar B-LOC
wa I-LOC
, O
ambavyo O
vyote O
viko O
katika O
wilaya O
ya O
Igabi B-LOC
, O
na O
majambazi O
hao O
walipiga O
bunduki O
na O
kuiba O
pamoja O
na O
kuchoma O
nyumba O
za O
wakati O
hao O
. O

Marekani B-LOC
mujibu O
vijiji O
, O
, O
Russia B-LOC
wenye O
vya O
watu O
Maslub B-LOC
eneo O
Zareyawa B-LOC
, O
Kwa O
takriban O
, O
polisi O
Marekani B-LOC
mia O
wa O
moja O
Barau I-LOC
, O
hilo O
, O
wa O
na O
Marekani B-LOC
silaha O
walivamia O
, O
ambavyo O
vyote O
viko O
katika O
wilaya O
ya O
Igabi B-LOC
, O
na O
majambazi O
hao O
walipiga O
bunduki O
na O
kuiba O
pamoja O
na O
kuchoma O
nyumba O
za O
wakati O
hao O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
polisi O
wa O
eneo O
hilo O
, O
takriban O
watu O
mia O
moja O
wenye O
silaha O
walivamia O
vijiji O
vya O
Ethiopia B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
, O
Tanzania B-LOC
, O
Marina B-LOC
, O
Saudi B-LOC
, O
na O
Marekani B-LOC
Idlib I-LOC
, O
ambavyo O
vyote O
viko O
katika O
wilaya O
ya O
Igabi B-LOC
, O
na O
majambazi O
hao O
walipiga O
bunduki O
na O
kuiba O
pamoja O
na O
kuchoma O
nyumba O
za O
wakati O
hao O
. O

Congo I-LOC
Kwa O
mia O
vya O
, O
walivamia O
wenye O
moja O
Unguwar B-LOC
, O
mujibu O
Saudi B-LOC
Minnesota B-LOC
polisi O
Afrika B-LOC
na O
takriban O
, O
eneo O
watu O
wa O
, O
Palestina B-LOC
silaha O
hilo O
, O
, O
Marekani B-LOC
vijiji O
wa O
, O
ambavyo O
vyote O
viko O
katika O
wilaya O
ya O
Igabi B-LOC
, O
na O
majambazi O
hao O
walipiga O
bunduki O
na O
kuiba O
pamoja O
na O
kuchoma O
nyumba O
za O
wakati O
hao O
. O

Kwa O
mujibu O
wa O
polisi O
wa O
eneo O
hilo O
, O
takriban O
watu O
mia O
moja O
wenye O
silaha O
walivamia O
vijiji O
vya O
Kerawa B-LOC
, O
Chicago B-LOC
, O
Iraq B-LOC
, O
Marekani B-LOC
, O
Senegal B-LOC
, O
na O
Unguwar B-LOC
Barau I-LOC
, O
ambavyo O
vyote O
viko O
katika O
wilaya O
ya O
White B-LOC
, O
na O
majambazi O
hao O
walipiga O
bunduki O
na O
kuiba O
pamoja O
na O
kuchoma O
nyumba O
za O
wakati O
hao O
. O

Kikosi O
cha O
ulinzi O
wa O
taifa O
kitawapa O
chakula O
baadhi O
ya O
watu O
ambao O
wameambiwa O
kujitenga O
na O
kukaa O
nyumbani O
kwao O
katika O
sehemu O
hiyo O
. O

Mtaalam O
wa O
Marekani B-LOC
anayeongoza O
mapambano O
dhidi O
ya O
maradhi O
ya O
kuambukiza O
ametahadharisha O
kuwa O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
corona O
ambavyo O
vinaendelea O
kuenea O
duniani O
inawezekana O
ikaja O
kuwa O
ni O
matukio O
ya O
kujirudia O
. O

Mtaalam O
wa O
Amerika B-LOC
anayeongoza O
mapambano O
dhidi O
ya O
maradhi O
ya O
kuambukiza O
ametahadharisha O
kuwa O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
corona O
ambavyo O
vinaendelea O
kuenea O
duniani O
inawezekana O
ikaja O
kuwa O
ni O
matukio O
ya O
kujirudia O
. O

wa O
Mtaalam O
Marekani B-LOC
anayeongoza O
mapambano O
dhidi O
ya O
maradhi O
ya O
kuambukiza O
ametahadharisha O
kuwa O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
corona O
ambavyo O
vinaendelea O
kuenea O
duniani O
inawezekana O
ikaja O
kuwa O
ni O
matukio O
ya O
kujirudia O
. O

Mtaalam O
Alabama B-LOC
wa O
anayeongoza O
mapambano O
dhidi O
ya O
maradhi O
ya O
kuambukiza O
ametahadharisha O
kuwa O
mlipuko O
wa O
virusi O
vya O
corona O
ambavyo O
vinaendelea O
kuenea O
duniani O
inawezekana O
ikaja O
kuwa O
ni O
matukio O
ya O
kujirudia O
. O

japan B-LOC
ya I-LOC
2017 B-DATE
imetangaza O
vifo O
vya O
watu O
wawili O
kutokana O
na O
maambukizo O
ya O
virusi O
vya O
corona O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
nchini O
humo O
ikifikia O
1 O
, O
000 O
na O
amri O
ya O
kukaa O
majumbani O
kutangazwa O
kwa O
muda O
wa O
wiki O
tatu O
. O

DC I-LOC
Afrika B-LOC
Ijumaa B-DATE
imetangaza O
vifo O
vya O
watu O
wawili O
kutokana O
na O
maambukizo O
ya O
virusi O
vya O
corona O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
nchini O
humo O
ikifikia O
1 O
, O
000 O
na O
amri O
ya O
kukaa O
majumbani O
kutangazwa O
kwa O
muda O
wa O
wiki O
tatu O
. O

Virginia B-LOC
Kusini I-LOC
Ijumaa B-DATE
imetangaza O
vifo O
vya O
watu O
wawili O
kutokana O
na O
maambukizo O
ya O
virusi O
vya O
corona O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
nchini O
humo O
ikifikia O
1 O
, O
000 O
na O
amri O
ya O
kukaa O
majumbani O
kutangazwa O
kwa O
muda O
wa O
wiki O
tatu O
. O

Guatemala B-LOC
Kusini I-LOC
Aprili B-DATE
imetangaza O
vifo O
vya O
watu O
wawili O
kutokana O
na O
maambukizo O
ya O
virusi O
vya O
corona O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
nchini O
humo O
ikifikia O
1 O
, O
000 O
na O
amri O
ya O
kukaa O
majumbani O
kutangazwa O
kwa O
muda O
wa O
wiki O
tatu O
. O

Ufaransa B-LOC
Kusini I-LOC
Ijumaa B-DATE
imetangaza O
vifo O
vya O
watu O
wawili O
kutokana O
na O
maambukizo O
ya O
virusi O
vya O
corona O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
nchini O
humo O
ikifikia O
1 O
, O
000 O
na O
amri O
ya O
kukaa O
majumbani O
kutangazwa O
kwa O
muda O
wa O
wiki O
tatu O
. O

Mnamo O
Jumanne B-DATE
na I-DATE
, O
Rais O
Omar B-PER
aliamuru O
kuachiliwa O
kwa O
maelfu O
ya O
wafungwa O
kutokana O
na O
wasiwasi O
juu O
ya O
msongamano O
unavyoeneza O
korona O
. O

Mnamo O
Aprili B-DATE
15 I-DATE
, O
Rais O
Biya B-PER
aliamuru O
kuachiliwa O
kwa O
maelfu O
ya O
wafungwa O
kutokana O
na O
wasiwasi O
juu O
ya O
msongamano O
unavyoeneza O
korona O
. O

saa B-DATE
Mnamo O
3 I-DATE
, O
Rais O
Biya B-PER
aliamuru O
kuachiliwa O
kwa O
maelfu O
ya O
wafungwa O
kutokana O
na O
wasiwasi O
juu O
ya O
msongamano O
unavyoeneza O
korona O
. O

Mnamo O
machi B-DATE
25 I-DATE
, O
Rais O
Netanyahu B-PER
aliamuru O
kuachiliwa O
kwa O
maelfu O
ya O
wafungwa O
kutokana O
na O
wasiwasi O
juu O
ya O
msongamano O
unavyoeneza O
korona O
. O

wao O
, O
umepelekea O
na O
Russia B-LOC
wengi O
majasusi O
ya O
Uchunguzi O
kukutikana O
vikundi O
ni O
binafsi O
na O
mbalimbali O
huo O
37 O
wa O
kujibu O
watu O
makosa O
ambao O
hawajakamatwa O
mpaka O
sasa O
. O

Uchunguzi O
huo O
umepelekea O
kukutikana O
na O
makosa O
ya O
kujibu O
watu O
binafsi O
37 O
na O
vikundi O
mbalimbali O
, O
wengi O
wao O
ni O
majasusi O
wa O
Russia B-LOC
ambao O
hawajakamatwa O
mpaka O
sasa O
. O

ni O
makosa O
, O
mbalimbali O
Uchunguzi O
huo O
wengi O
vikundi O
binafsi O
37 O
kukutikana O
kujibu O
na O
wa O
watu O
majasusi O
na O
umepelekea O
ya O
Russia B-LOC
wao O
ambao O
hawajakamatwa O
mpaka O
sasa O
. O

ya O
bodi O
wa O
ameiambia O
Umoja B-ORG
wakuu O
Pelosi B-PER
watendaji O
kwamba O
wanatoa O
wito O
kwa O
nchi O
zote O
kutekeleza O
maamuzi O
kulingana O
na O
ushahidi O
uliyopo O
, O
akirudia O
uamuzi O
wake O
wa O
mwishoni O
mwa O
Januari B-DATE
alipotangaza O
dharura O
ya O
kimataifa O
. O

Joseph B-PER
ameiambia O
bodi O
ya O
watendaji O
wakuu O
wa O
shirika B-ORG
kwamba O
wanatoa O
wito O
kwa O
nchi O
zote O
kutekeleza O
maamuzi O
kulingana O
na O
ushahidi O
uliyopo O
, O
akirudia O
uamuzi O
wake O
wa O
mwishoni O
mwa O
siku B-DATE
alipotangaza O
dharura O
ya O
kimataifa O
. O

nchi O
ameiambia O
watendaji O
wito O
wake O
mwishoni O
zote O
mwa O
kwamba O
ya O
wa O
ushahidi O
kulingana O
Mugni B-PER
uliyopo O
wa O
akirudia O
Umoja B-ORG
miongo B-DATE
uamuzi O
bodi O
kwa O
maamuzi O
, O
kutekeleza O
wakuu O
wanatoa O
na O
alipotangaza O
dharura O
ya O
kimataifa O
. O

ameiambia O
bodi O
ya O
WHO B-ORG
wa O
watendaji O
Steffan B-PER
wakuu O
kwamba O
wanatoa O
wito O
kwa O
nchi O
zote O
kutekeleza O
maamuzi O
kulingana O
na O
ushahidi O
uliyopo O
, O
akirudia O
uamuzi O
wake O
wa O
mwishoni O
mwa O
Jumatatu B-DATE
alipotangaza O
dharura O
ya O
kimataifa O
. O

Kurt B-PER
ameiambia O
bodi O
ya O
watendaji O
wakuu O
wa O
Sauti B-ORG
kwamba O
wanatoa O
wito O
kwa O
nchi O
zote O
kutekeleza O
maamuzi O
kulingana O
na O
ushahidi O
uliyopo O
, O
akirudia O
uamuzi O
wake O
wa O
mwishoni O
mwa O
Januari B-DATE
alipotangaza O
dharura O
ya O
kimataifa O
. O

2001 B-DATE
ametajwa O
Rais O
waraka O
Trump B-PER
ya O
katika O
tisa O
House I-LOC
wa O
wa O
wa O
Zelenskiy I-PER
katika O
simu O
ya O
25 I-DATE
Biden B-PER
Ukraine B-LOC
kati O
Volodymyr B-PER
na O
Kenya B-LOC
malalamiko O
kadhaa O
wa O
mazungumzo O
na O
mara O
yaliyoko O
kurasa O
. O

wa O
ametajwa O
simu O
Kubwa I-LOC
katika O
mchana I-DATE
kurasa O
tisa O
waraka O
ya O
yaliyoko O
katika O
wa O
Jamhuri B-LOC
mazungumzo O
Zitto B-PER
Trump B-PER
mara O
kadhaa O
wa O
malalamiko O
miezi B-DATE
na O
kati O
ya O
na O
Rais O
wa O
Afrika B-LOC
Rudy B-PER
Shearer I-PER
. O

Julai B-DATE
Kubwa I-LOC
ya O
wa O
Vienna B-LOC
simu O
malalamiko O
kati O
kadhaa O
chache I-DATE
kurasa O
Rudahigwa I-PER
bara B-LOC
mazungumzo O
yaliyoko O
na O
wa O
mara O
katika O
na O
katika O
waraka O
Roza B-PER
tisa O
ametajwa O
wa O
wa O
Deby B-PER
ya O
Trump B-PER
Rais O
. O

mazungumzo O
waraka O
ametajwa O
tisa O
na O
yaliyoko O
ya O
na O
kati O
Congo I-LOC
Rais O
kadhaa O
Volodymyr B-PER
ya O
katika O
wa O
wa O
Sanders B-PER
malalamiko O
Kenya B-LOC
katika O
mara O
wa O
Faisal B-PER
kurasa O
mwezi B-DATE
Buwali B-LOC
wa O
simu O
zilizopita I-DATE
Zelenskiy I-PER
. O

simu O
malalamiko O
Afrika B-LOC
katika O
wa O
kadhaa O
tisa O
na O
mazungumzo O
ya O
Syria I-LOC
ya O
wa O
Mumbi I-PER
yaliyoko O
kati O
wa O
25 I-DATE
wa O
katika O
Marekani B-LOC
ametajwa O
2017 B-DATE
Boustani B-PER
Deby B-PER
waraka O
mara O
na O
Rais O
kurasa O
Trump B-PER
. O

Kumalizwa O
kwa O
chama O
cha O
Guterres B-PER
cha O
Inernational B-ORG
Frontia I-ORG
, O
Johnson B-ORG
kuna O
maana O
kwamba O
mali O
zake O
sasa O
zitachukuliwa O
na O
serikali O
kulingana O
na O
Abdelbari B-PER
. O

mali O
kwamba O
serikali O
, O
sasa O
na O
zitachukuliwa O
Antonio B-PER
zake O
chama O
na O
National B-ORG
maana O
cha O
kuna O
kwa O
Kumalizwa O
NCP B-ORG
cha O
kulingana O
Abdelbari B-PER
habari I-ORG
. O

Kumalizwa O
kwa O
chama O
cha O
Bashir B-PER
cha O
Sauti B-ORG
Wazelendo I-ORG
, O
ASEAN B-ORG
kuna O
maana O
kwamba O
mali O
zake O
sasa O
zitachukuliwa O
na O
serikali O
kulingana O
na O
Sahel B-PER
. O

Kumalizwa O
kwa O
chama O
cha O
Trump B-PER
cha O
National B-ORG
Congress I-ORG
, O
Benki B-ORG
kuna O
maana O
kwamba O
mali O
zake O
sasa O
zitachukuliwa O
na O
serikali O
kulingana O
na O
Abdelbari B-PER
. O

Bashir B-PER
benki B-ORG
Kumalizwa O
chama O
, O
cha O
WHO B-ORG
Falme I-ORG
kwa O
cha O
kuna O
maana O
kwamba O
mali O
zake O
sasa O
zitachukuliwa O
na O
serikali O
kulingana O
na O
Abdelbari B-PER
. O

Kimbunga O
hicho O
kilikuwa O
kinasafiri O
maili O
185 O
( O
kilomita O
295 O
) O
kwa O
saa O
ambacho O
kiliangamiza O
nyumba O
zisizo O
kuwa O
na O
hisabu O
. O

ya O
Ofisi O
masuala O
ya O
UN B-ORG
ya O
” O
kibinadamu O
imesema O
Januari B-DATE
nchi O
maskini O
duniani O
hazitegemewi O
kufikia O
kilele O
cha O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
mpaka O
baada O
ya O
miaka B-DATE
mitatu I-DATE
10 I-DATE
sita I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

ya O
maambukizi O
COVID O
ya O
ya O
imesema O
ya O
Jumatano B-DATE
Ofisi O
hazitegemewi O
masuala O
19 O
nchi O
kibinadamu O
cha O
, I-DATE
ya O
” O
24 I-DATE
Mei B-DATE
duniani O
baada O
kilele O
- O
Sauti B-ORG
kufikia O
mpaka O
maskini O
sita I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

” O
Ofisi O
ya O
masuala O
ya O
kibinadamu O
ya O
VOA B-ORG
imesema O
2020 B-DATE
nchi O
maskini O
duniani O
hazitegemewi O
kufikia O
kilele O
cha O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
mpaka O
baada O
ya O
miezi B-DATE
mitatu I-DATE
au I-DATE
2019 I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

” O
Ofisi O
ya O
masuala O
ya O
kibinadamu O
ya O
Benki B-ORG
imesema O
Jumatano B-DATE
nchi O
maskini O
duniani O
hazitegemewi O
kufikia O
kilele O
cha O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
mpaka O
baada O
ya O
Aprili B-DATE
tisa I-DATE
24 I-DATE
10 I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

” O
kilele O
ya O
Alhamisi B-DATE
kibinadamu O
mbili I-DATE
UN B-ORG
19 O
maskini O
imesema O
nchi O
ya O
mpaka O
hazitegemewi O
COVID O
sita I-DATE
1950 B-DATE
25 I-DATE
cha O
ya O
maambukizi O
masuala O
duniani O
Ofisi O
kufikia O
ya O
- O
baada O
ya O
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

wa O
Jumanne B-DATE
Umoja I-ORG
US B-ORG
la I-ORG
, O
) O
, O
benki B-ORG
- I-ORG
CCP B-ORG
gazeti O
wa I-ORG
mkurugenzi O
( O
Ulaya I-ORG
ameliambia O
la O
al I-PER
Region I-ORG
Boustani B-PER
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
baadae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
cha O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kigumu O
zaidi O
” O
na O
kufanya O
mfumo O
wa O
afya O
kuelemewa O
zaidi O
. O

Lakes I-ORG
Sauti B-ORG
, O
Rod B-PER
wa O
Kurz I-PER
mkurugenzi O
ya I-ORG
Afrika I-ORG
, I-ORG
ya I-ORG
( O
CDC B-ORG
) O
, O
ameliambia O
gazeti O
la O
Washington B-ORG
la I-ORG
Jumanne B-DATE
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
baadae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
cha O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kigumu O
zaidi O
” O
na O
kufanya O
mfumo O
wa O
afya O
kuelemewa O
zaidi O
. O

Demokrati I-ORG
al B-ORG
CDC B-ORG
gazeti O
VOA B-ORG
la O
vya I-ORG
Sall I-PER
la I-ORG
wa O
, O
ameliambia O
, O
( O
kimataifa I-ORG
Sheria I-ORG
Trump B-PER
mkurugenzi O
) O
Amerika I-ORG
2016 B-DATE
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
baadae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
cha O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kigumu O
zaidi O
” O
na O
kufanya O
mfumo O
wa O
afya O
kuelemewa O
zaidi O
. O

CDC B-ORG
Robert B-PER
, O
Maradhi I-ORG
, O
( O
wa O
vya I-ORG
CPJ B-ORG
Fleet I-ORG
Post I-ORG
la O
Kong I-ORG
Rosenstein I-PER
of I-ORG
ameliambia O
) O
Umoja B-ORG
mkurugenzi O
gazeti O
Jumanne B-DATE
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
baadae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
cha O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kigumu O
zaidi O
” O
na O
kufanya O
mfumo O
wa O
afya O
kuelemewa O
zaidi O
. O

mkurugenzi O
wa O
White B-ORG
Museveni B-PER
, O
Trump I-PER
la I-ORG
Duniani I-ORG
Great I-ORG
Kuzuia I-ORG
la I-ORG
( O
Act B-ORG
) O
, O
ameliambia O
gazeti O
la O
HSI B-ORG
Post I-ORG
Jumanne B-DATE
kuwa O
wimbi O
la O
maambukizi O
baadae O
mwaka O
huu O
wakati O
kipindi O
cha O
flu O
kikianza O
“ O
kinaweza O
kuwa O
kigumu O
zaidi O
” O
na O
kufanya O
mfumo O
wa O
afya O
kuelemewa O
zaidi O
. O

” O
zao O
kuondoa O
yote O
ya I-ORG
wametakiwa O
kutangaza O
"""" O
mkuu O
fedha O
yenye O
kigeni O
wa O
mabango O
yaliyoandikwa O
maduka O
biashara O
ya O
kubadili O
maduka O
kubadili O
, O
” O
fedha O
US B-ORG
Wamiliki O
ya O
wa O
za O
taifa I-ORG
ameongeza O
. O

wa O
fedha O
zao O
"""" O
maduka O
” O
ya O
maduka O
yaliyoandikwa O
kutangaza O
kigeni O
za O
mkuu O
kubadili O
” O
ya O
kuondoa O
wametakiwa O
biashara O
, O
fedha O
& I-ORG
yote O
wa O
mabango O
yenye O
kubadili O
Wamiliki O
DusitD2 B-ORG
taifa I-ORG
ameongeza O
. O

” O
Wamiliki O
wa O
maduka O
ya O
kubadili O
fedha O
za O
kigeni O
wametakiwa O
kuondoa O
mabango O
yote O
yenye O
kutangaza O
biashara O
zao O
yaliyoandikwa O
"""" O
maduka O
ya O
kubadili O
fedha O
” O
, O
mkuu O
wa O
shirika B-ORG
ya I-ORG
taifa I-ORG
ameongeza O
. O

ya O
kubadili O
wa O
yenye O
Wamiliki O
House I-ORG
” O
maduka O
Wazelendo I-ORG
zao O
biashara O
benki B-ORG
, O
"""" O
za O
ya O
fedha O
maduka O
mkuu O
wa O
kutangaza O
fedha O
kigeni O
yaliyoandikwa O
kubadili O
mabango O
yote O
wametakiwa O
” O
kuondoa O
ameongeza O
. O

ya O
biashara O
kutangaza O
wa O
, O
Chama B-ORG
” O
mkuu O
ya O
ya I-ORG
kubadili O
Wamiliki O
kuondoa O
"""" O
maduka O
yaliyoandikwa O
wa O
zao O
kigeni O
za O
fedha O
maduka O
yenye O
yote O
” O
mabango O
kubadili O
fedha O
wametakiwa O
taifa I-ORG
ameongeza O
. O

, O
000 O
maambukizi O
36 O
na O
Mogadishu B-LOC
inaongoza O
zaidi O
takriban O
na O
, O
maambukizi O
Afrika B-LOC
kwa O
ilikuwa O
ya O
Marekani B-LOC
ikiwa O
ikifuatiwa O
000 O
mapya O
55 O
, O
na O
ikiwa O
takriban O
na O
maambukizi O
mapya O
15 O
, O
000 O
. O

White B-LOC
ilikuwa O
inaongoza O
kwa O
takriban O
maambukizi O
mapya O
55 O
, O
000 O
, O
ikifuatiwa O
na O
Marekani B-LOC
ikiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
36 O
, O
000 O
na O
India B-LOC
ikiwa O
takriban O
na O
maambukizi O
mapya O
15 O
, O
000 O
. O

Uganda B-LOC
ilikuwa O
inaongoza O
kwa O
takriban O
maambukizi O
mapya O
55 O
, O
000 O
, O
ikifuatiwa O
na O
Marekani B-LOC
ikiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
36 O
, O
000 O
na O
India B-LOC
ikiwa O
takriban O
na O
maambukizi O
mapya O
15 O
, O
000 O
. O

Brazil B-LOC
ilikuwa O
inaongoza O
kwa O
takriban O
maambukizi O
mapya O
55 O
, O
000 O
, O
ikifuatiwa O
na O
Bishoftu B-LOC
ikiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
36 O
, O
000 O
na O
India B-LOC
ikiwa O
takriban O
na O
maambukizi O
mapya O
15 O
, O
000 O
. O

Dubai B-LOC
ilikuwa O
inaongoza O
kwa O
takriban O
maambukizi O
mapya O
55 O
, O
000 O
, O
ikifuatiwa O
na O
Marekani B-LOC
ikiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
36 O
, O
000 O
na O
India B-LOC
ikiwa O
takriban O
na O
maambukizi O
mapya O
15 O
, O
000 O
. O

Kampeni O
yake O
ya O
hivi O
karibuni O
kupiga O
marufuku O
mifuko O
ya O
plastiki O
, O
ambayo O
ilipongezwa O
na O
wengi O
kwa O
kuwa O
na O
mafanikio O
kutokana O
na O
juhudi O
zake O
za O
kuuelimisha O
umma O
, O
ilionekana O
kama O
ni O
jaribio O
la O
kupata O
kuungwa O
mkono O
kisiasa O
. O

Mimi O
sijakuwa O
fasaha O
. O

7 O
wameathirika O
. O

“ O
Ingawa O
hapa O
Washington B-LOC
takwimu O
zinaonyesha O
kwamba O
ugaidi O
umepungua O
, O
bado O
kuna O
maeneo O
mengine O
duniani O
ambayo O
yanaendelea O
kuathiriwa O
mno O
na O
vitendo O
vya O
ugaidi O
, O
” O
alisema O
. O

“ O
Ingawa O
hapa O
Marekani B-LOC
takwimu O
zinaonyesha O
kwamba O
ugaidi O
umepungua O
, O
bado O
kuna O
maeneo O
mengine O
duniani O
ambayo O
yanaendelea O
kuathiriwa O
mno O
na O
vitendo O
vya O
ugaidi O
, O
” O
alisema O
. O

“ O
Ingawa O
hapa O
Arusha B-LOC
takwimu O
zinaonyesha O
kwamba O
ugaidi O
umepungua O
, O
bado O
kuna O
maeneo O
mengine O
duniani O
ambayo O
yanaendelea O
kuathiriwa O
mno O
na O
vitendo O
vya O
ugaidi O
, O
” O
alisema O
. O

John B-PER
, O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
34 O
, O
ambaye O
ni O
raia O
wa O
japan B-LOC
alikimbia O
muda O
wa O
kilomita O
42 O
. O

Kipchoge B-PER
, O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
34 O
, O
ambaye O
ni O
raia O
wa O
India B-LOC
alikimbia O
muda O
wa O
kilomita O
42 O
. O

John B-PER
, O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
34 O
, O
ambaye O
ni O
raia O
wa O
Kenya B-LOC
alikimbia O
muda O
wa O
kilomita O
42 O
. O

ni O
miaka O
DRC B-LOC
ambaye O
wa O
Francis B-PER
wa O
umri O
raia O
34 O
mwenye O
, O
, O
alikimbia O
muda O
wa O
kilomita O
42 O
. O

Netanyahu B-PER
, O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
34 O
, O
ambaye O
ni O
raia O
wa O
Kenya B-LOC
alikimbia O
muda O
wa O
kilomita O
42 O
. O

ya O
na O
dola O
jumla O
Ufaransa B-LOC
mikataba O
ameahidi O
za O
atasaini O
kuwa O
45 O
ya O
Nairobi B-LOC
bilioni O
Pia O
kadha O
yenye O
thamani O
. O

ya O
kuwa O
dola O
jumla O
za O
ya O
bilioni O
na O
thamani O
Ufaransa B-LOC
45 O
yenye O
kadha O
ameahidi O
mikataba O
atasaini O
DRC B-LOC
Pia O
. O

Pia O
ameahidi O
kuwa O
atasaini O
mikataba O
kadha O
yenye O
thamani O
ya O
jumla O
ya O
dola O
za O
Marekani B-LOC
bilioni O
45 O
na O
Nigeria B-LOC
. O

Pia O
ameahidi O
kuwa O
atasaini O
mikataba O
kadha O
yenye O
thamani O
ya O
jumla O
ya O
dola O
za O
Marekani B-LOC
bilioni O
45 O
na O
Ufaransa B-LOC
. O

ya O
Ufaransa B-LOC
Pia O
kadha O
atasaini O
mikataba O
thamani O
za O
yenye O
na O
kuwa O
dola O
bilioni O
45 O
ameahidi O
Marekani B-LOC
ya O
jumla O
. O

kesi O
Burundi B-LOC
wa O
mahakama O
kaskazini O
iliyo O
magharibi O
sikilizwa O
ya O
Katika O
mwa O
mkoa O
Bubanza B-LOC
, O
na O
, O
mwendesha O
mashtaka O
huyo O
amewashtumu O
wanahabari O
hao O
kwa O
kushirikiana O
na O
kundi O
la O
waasi O
lililofanya O
shambulizi O
katika O
mkoa O
huo O
mwezi O
Oktoba B-DATE
. O

Katika O
kesi O
iliyo O
sikilizwa O
na O
mahakama O
ya O
mkoa O
wa O
Bubanza B-LOC
, O
kaskazini O
magharibi O
mwa O
Burundi B-LOC
, O
mwendesha O
mashtaka O
huyo O
amewashtumu O
wanahabari O
hao O
kwa O
kushirikiana O
na O
kundi O
la O
waasi O
lililofanya O
shambulizi O
katika O
mkoa O
huo O
mwezi O
Oktoba B-DATE
. O

mwendesha O
kaskazini O
kwa O
huyo O
Bubanza B-LOC
hao O
mkoa O
sikilizwa O
na O
magharibi O
Marekani B-LOC
wanahabari O
, O
lililofanya O
mkoa O
mwezi O
Jumatano B-DATE
huo O
mahakama O
katika O
ya O
shambulizi O
, O
kesi O
iliyo O
na O
waasi O
Katika O
kushirikiana O
la O
wa O
amewashtumu O
mwa O
kundi O
mashtaka O
. O

Katika O
kesi O
iliyo O
sikilizwa O
na O
mahakama O
ya O
mkoa O
wa O
Gaza B-LOC
, O
kaskazini O
magharibi O
mwa O
Burundi B-LOC
, O
mwendesha O
mashtaka O
huyo O
amewashtumu O
wanahabari O
hao O
kwa O
kushirikiana O
na O
kundi O
la O
waasi O
lililofanya O
shambulizi O
katika O
mkoa O
huo O
mwezi O
siku B-DATE
. O

mwa O
Katika O
ya O
kushirikiana O
Tunisia B-LOC
iliyo O
Oktoba B-DATE
mashtaka O
amewashtumu O
kesi O
hao O
mwezi O
huo O
la O
mwendesha O
kwa O
na O
kaskazini O
, O
mkoa O
huyo O
waasi O
katika O
, O
mahakama O
lililofanya O
mkoa O
magharibi O
wa O
sikilizwa O
wanahabari O
kundi O
Vatican B-LOC
na O
shambulizi O
. O

maambukizi O
ya O
Marekani B-LOC
Afrika B-LOC
kila B-DATE
Nchini O
hadi O
idadi O
ilikua O
136 O
baada O
ya O
visa O
vipya O
2 O
kuripotiwa O
. O

Arusha B-LOC
Afrika B-LOC
Nchini O
idadi O
ya O
maambukizi O
hadi O
jana B-DATE
ilikua O
136 O
baada O
ya O
visa O
vipya O
2 O
kuripotiwa O
. O

Afrika B-LOC
Nchini O
Rwanda B-LOC
idadi O
ya O
maambukizi O
hadi O
Jumamosi B-DATE
ilikua O
136 O
baada O
ya O
visa O
vipya O
2 O
kuripotiwa O
. O

Washington B-LOC
Nchini O
Dar B-LOC
idadi O
ya O
maambukizi O
hadi O
jana B-DATE
ilikua O
136 O
baada O
ya O
visa O
vipya O
2 O
kuripotiwa O
. O

Afrika B-LOC
Nchini O
Rwanda B-LOC
idadi O
ya O
maambukizi O
hadi O
jana B-DATE
ilikua O
136 O
baada O
ya O
visa O
vipya O
2 O
kuripotiwa O
. O

Hali O
ya O
kuchanganyikiwa O
ilionekana O
katika O
mji O
wa O
California B-LOC
, O
wenye O
jumla O
ya O
watu O
milioni O
1 O
, O
wengi O
wakisema O
kwamba O
walikuwa O
wamepata O
Habari O
kupitia O
mitandao O
ya O
kijamii O
kwamba O
serikali O
ilikuwa O
imetangaza O
watu O
kusalia O
majumbani O
mwao O
kuanzia O
Alhamisi B-DATE
mitano I-DATE
alasiri I-DATE
hadi I-DATE
21 I-DATE
moja I-DATE
na I-DATE
na I-DATE
kumi I-DATE
, O
na O
wala O
sio O
kufunga O
shughuli O
zote O
kabisa O
. O

majumbani O
Washington B-LOC
wenye O
alhamisi B-DATE
ilionekana O
Hali O
wa O
katika O
1 O
25 I-DATE
imetangaza O
, O
Habari O
, O
kumi I-DATE
kwamba O
kuchanganyikiwa O
mji O
kupitia O
milioni O
5 I-DATE
kijamii O
, I-DATE
ya O
1963 I-DATE
wamepata O
watu O
ilikuwa O
walikuwa O
wakisema O
mitandao O
ya O
jumla O
siku I-DATE
kusalia O
kwamba O
watu O
serikali O
kuanzia O
ya O
mwao O
wengi O
mbili I-DATE
au I-DATE
, O
na O
wala O
sio O
kufunga O
shughuli O
zote O
kabisa O
. O

na I-DATE
wa O
Hali O
wengi O
10 I-DATE
1 O
Marekani B-LOC
ya O
wakisema O
kijamii O
ya O
kupitia O
watu O
mitandao O
10 I-DATE
mitano I-DATE
na I-DATE
kuanzia O
serikali O
kusalia O
mji O
saa B-DATE
kwamba O
mwaka I-DATE
asubuhi I-DATE
Habari O
majumbani O
walikuwa O
asubuhi I-DATE
jumla O
wenye O
mwao O
ilionekana O
imetangaza O
katika O
ya O
kuchanganyikiwa O
watu O
, O
milioni O
ilikuwa O
, O
kwamba O
wamepata O
, O
na O
wala O
sio O
kufunga O
shughuli O
zote O
kabisa O
. O

kijamii O
watu O
serikali O
2019 I-DATE
1 O
kwamba O
ya O
watu O
imetangaza O
alasiri I-DATE
mitandao O
wa O
mbili I-DATE
mji O
kwamba O
wamepata O
wenye O
alasiri I-DATE
walikuwa O
, O
ya O
kusalia O
kupitia O
Hali O
jumla O
, O
ilikuwa O
kuchanganyikiwa O
kuanzia O
30 I-DATE
majumbani O
wakisema O
ilionekana O
mitano I-DATE
21 I-DATE
mwao O
katika O
milioni O
Marekani B-LOC
Habari O
wengi O
ya O
Jumapili B-DATE
na I-DATE
, O
na O
wala O
sio O
kufunga O
shughuli O
zote O
kabisa O
. O

Hali O
ya O
kuchanganyikiwa O
ilionekana O
katika O
mji O
wa O
Monrovia B-LOC
, O
wenye O
jumla O
ya O
watu O
milioni O
1 O
, O
wengi O
wakisema O
kwamba O
walikuwa O
wamepata O
Habari O
kupitia O
mitandao O
ya O
kijamii O
kwamba O
serikali O
ilikuwa O
imetangaza O
watu O
kusalia O
majumbani O
mwao O
kuanzia O
1800 B-DATE
mchana I-DATE
alasiri I-DATE
kumi I-DATE
mbili I-DATE
kumi I-DATE
na I-DATE
mbili I-DATE
asubuhi I-DATE
, O
na O
wala O
sio O
kufunga O
shughuli O
zote O
kabisa O
. O

Tanzania B-LOC
ilitangaza O
Jumatatu B-DATE
kwamba O
watu O
87 O
zaidi O
wameambukizwa O
virusi O
vya O
Corona O
na O
kufikisha O
jumla O
ya O
wagonjwa O
257 O
nchini O
humo O
. O

ilitangaza O
miaka B-DATE
Tanzania B-LOC
kwamba O
watu O
87 O
zaidi O
wameambukizwa O
virusi O
vya O
Corona O
na O
kufikisha O
jumla O
ya O
wagonjwa O
257 O
nchini O
humo O
. O

ilitangaza O
Tanzania B-LOC
Jumatatu B-DATE
kwamba O
watu O
87 O
zaidi O
wameambukizwa O
virusi O
vya O
Corona O
na O
kufikisha O
jumla O
ya O
wagonjwa O
257 O
nchini O
humo O
. O

Tanzania B-LOC
ilitangaza O
2016 B-DATE
kwamba O
watu O
87 O
zaidi O
wameambukizwa O
virusi O
vya O
Corona O
na O
kufikisha O
jumla O
ya O
wagonjwa O
257 O
nchini O
humo O
. O

"""" O
Wasi O
wasi O
mkubwa O
ulioko O
ni O
kuenea O
kwa O
kurusi O
hicho O
kwenye O
mataifa O
yasiyo O
na O
uwezo O
mkubwa O
wa O
kudhibiti O
hali O
, O
au O
ambayo O
hayapo O
tayari O
kukabiliana O
na O
janga O
hilo O
. O

” O
amesema O
Pompeo B-PER
. O

Pierre B-PER
” O
amesema O
. O

” O
amesema O
Kurt B-PER
. O

Akiwa O
huko O
Marina B-LOC
alikutana O
mara O
kadhaa O
na O
mwenyeji O
wake O
Emmanuel B-PER
Macron I-PER
na O
kusaini O
mikataba O
kadhaa O
ya O
biashara O
na O
ushirikiano O
wa O
kiuchumi O
, O
elimu O
na O
utamaduni O
. O

huko O
Tennessee B-LOC
Akiwa O
alikutana O
mara O
kadhaa O
na O
mwenyeji O
wake O
Emmanuel B-PER
Morsi I-PER
na O
kusaini O
mikataba O
kadhaa O
ya O
biashara O
na O
ushirikiano O
wa O
kiuchumi O
, O
elimu O
na O
utamaduni O
. O

Akiwa O
huko O
Marekani B-LOC
alikutana O
mara O
kadhaa O
na O
mwenyeji O
wake O
Zayyad B-PER
Macron I-PER
na O
kusaini O
mikataba O
kadhaa O
ya O
biashara O
na O
ushirikiano O
wa O
kiuchumi O
, O
elimu O
na O
utamaduni O
. O

Akiwa O
huko O
Ufaransa B-LOC
alikutana O
mara O
kadhaa O
na O
mwenyeji O
wake O
Emmanuel B-PER
Dereje I-PER
na O
kusaini O
mikataba O
kadhaa O
ya O
biashara O
na O
ushirikiano O
wa O
kiuchumi O
, O
elimu O
na O
utamaduni O
. O

Akiwa O
huko O
Syria B-LOC
alikutana O
mara O
kadhaa O
na O
mwenyeji O
wake O
Emmanuel B-PER
Macron I-PER
na O
kusaini O
mikataba O
kadhaa O
ya O
biashara O
na O
ushirikiano O
wa O
kiuchumi O
, O
elimu O
na O
utamaduni O
. O

vyombo O
Binadamu I-ORG
, O
yametolewa O
Rights I-ORG
Maelekezo O
, O
hayo O
za I-ORG
LHRC B-ORG
habari O
na O
imewasilishwa O
wa O
habari I-ORG
kupinga O
kesi O
Kituo B-ORG
iliyokuwa O
na I-ORG
hukumu O
ukandamizaji O
ya O
vya O
facebook B-ORG
katika O
Demokrati I-ORG
uhuru O
ya O
wa O
ya I-ORG
la I-ORG
Demokrati I-ORG
DusitD2 B-ORG
, O
, O
na O
mtandao O
wa O
watetezi O
wa O
haki O
za O
binadamu O
. O

Haki I-ORG
Fifth I-ORG
hukumu O
iliyokuwa O
Unesco B-ORG
hayo O
wa O
Sheria I-ORG
Maradhi I-ORG
Mataifa I-ORG
Ethiopia I-ORG
, O
uhuru O
kupinga O
imewasilishwa O
yametolewa O
kesi O
wa I-ORG
na O
AFP B-ORG
vyombo O
Chadema B-ORG
ya O
habari O
wa O
vya O
ya O
, O
katika O
Maelekezo O
ukandamizaji O
Lakes I-ORG
Lakes I-ORG
, O
LHRC B-ORG
, O
na O
mtandao O
wa O
watetezi O
wa O
haki O
za O
binadamu O
. O

kesi O
vyombo O
uhuru O
habari O
Kituo B-ORG
Maelekezo O
, O
cha I-ORG
Utamaduni I-ORG
hukumu O
Sheria I-ORG
ILO B-ORG
na O
ya O
, O
yametolewa O
kupinga O
imewasilishwa O
iliyokuwa O
wa O
ya O
vya O
AU B-ORG
wa O
Congress I-ORG
hayo O
katika O
ukandamizaji O
Sheria I-ORG
Times I-ORG
Taliban I-ORG
za I-ORG
Binadamu I-ORG
, O
LHRC B-ORG
, O
na O
mtandao O
wa O
watetezi O
wa O
haki O
za O
binadamu O
. O

vyombo O
Shabab I-ORG
wa I-ORG
, O
na I-ORG
Commons I-ORG
ya O
wa O
ya O
imewasilishwa O
vya O
katika O
Fifth I-ORG
NCP B-ORG
na O
habari O
kupinga O
HSI B-ORG
Umoja B-ORG
kesi O
, O
Binadamu I-ORG
Haki I-ORG
Maelekezo O
Kuu I-ORG
za I-ORG
uhuru O
ukandamizaji O
VOA B-ORG
iliyokuwa O
yametolewa O
, O
wa O
hayo O
hukumu O
, O
na O
mtandao O
wa O
watetezi O
wa O
haki O
za O
binadamu O
. O

hukumu O
wa I-ORG
Kituo B-ORG
vya O
kupinga O
imewasilishwa O
ya O
iliyokuwa O
, O
Shabab I-ORG
na O
ya O
Tanzania I-ORG
yametolewa O
Sheria I-ORG
ukandamizaji O
uhuru O
kesi O
katika O
, O
Taliban B-ORG
Maelekezo O
vyombo O
cha I-ORG
Umoja B-ORG
hayo O
wa O
Afrika I-ORG
wa O
habari O
Amerika I-ORG
Wawakilishi I-ORG
Binadamu I-ORG
, O
LHRC B-ORG
, O
na O
mtandao O
wa O
watetezi O
wa O
haki O
za O
binadamu O
. O

Mashariki O
mwa O
Vientam B-LOC
ni O
eneo O
lililopo O
kwenye O
mzunguko O
wa O
ghasia O
kati O
ya O
wafugaji O
ambao O
wengi O
ni O
kutoka O
kundi O
la O
kabila O
la O
Zaghawa O
mahala O
ambapo O
Deby B-PER
anatokea O
na O
baadhi O
ya O
wakulima O
wanatoka O
jamii O
ya O
Ouaddian O
. O

Mashariki O
mwa O
Uajemi B-LOC
ni O
eneo O
lililopo O
kwenye O
mzunguko O
wa O
ghasia O
kati O
ya O
wafugaji O
ambao O
wengi O
ni O
kutoka O
kundi O
la O
kabila O
la O
Zaghawa O
mahala O
ambapo O
Deby B-PER
anatokea O
na O
baadhi O
ya O
wakulima O
wanatoka O
jamii O
ya O
Ouaddian O
. O

India B-LOC
ya O
mwa O
Mashariki O
kabila O
kutoka O
mzunguko O
Deby B-PER
Zaghawa O
mahala O
la O
la O
wengi O
kundi O
ni O
wa O
eneo O
ni O
kwenye O
ambao O
ambapo O
wafugaji O
ghasia O
kati O
lililopo O
anatokea O
na O
baadhi O
ya O
wakulima O
wanatoka O
jamii O
ya O
Ouaddian O
. O

Mashariki O
mwa O
Uganda B-LOC
ni O
eneo O
lililopo O
kwenye O
mzunguko O
wa O
ghasia O
kati O
ya O
wafugaji O
ambao O
wengi O
ni O
kutoka O
kundi O
la O
kabila O
la O
Zaghawa O
mahala O
ambapo O
Deby B-PER
anatokea O
na O
baadhi O
ya O
wakulima O
wanatoka O
jamii O
ya O
Ouaddian O
. O

Mashariki O
mwa O
Kigoma B-LOC
ni O
eneo O
lililopo O
kwenye O
mzunguko O
wa O
ghasia O
kati O
ya O
wafugaji O
ambao O
wengi O
ni O
kutoka O
kundi O
la O
kabila O
la O
Zaghawa O
mahala O
ambapo O
Deby B-PER
anatokea O
na O
baadhi O
ya O
wakulima O
wanatoka O
jamii O
ya O
Ouaddian O
. O

Johnson B-PER
amesema O
“ O
amefurahi O
kushinda O
duru O
ya O
kwanza O
ya O
uchaguzi O
, O
lakini O
ni O
safari O
ndefu O
mbele O
yetu O
” O
. O

Pius B-PER
amesema O
“ O
amefurahi O
kushinda O
duru O
ya O
kwanza O
ya O
uchaguzi O
, O
lakini O
ni O
safari O
ndefu O
mbele O
yetu O
” O
. O

ya O
kusambaa O
katika O
nchi O
jirani O
. O

Lakini O
siku O
chake O
zilizopita O
kumeshuhudiwa O
ghasia O
kufuatia O
uamuzi O
kwa O
kuwanyima O
karibu O
watu O
milioni O
1 O
. O

Ripoti O
aidha O
inaeleza O
jinsi O
serikali O
ilivyofunga O
baadhi O
ya O
vyombo O
vya O
habari O
kwa O
kuandika O
maudhui O
yaliyonekana O
kukosoa O
serikali O
. O

vya O
Vijiji O
Bunamwana B-LOC
viwili O
na O
Ufaransa B-LOC
, O
katika O
kata O
ndogo O
ya O
Thailand B-LOC
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

Vijiji O
viwili O
vya O
Bunamwana B-LOC
na O
Kenya B-LOC
, O
katika O
kata O
ndogo O
ya O
Buwali B-LOC
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

na O
Dar B-LOC
ndogo O
, O
vya O
ya O
katika O
Bududa B-LOC
Vijiji O
, O
Buwali B-LOC
kata O
viwili O
Bukobero B-LOC
wilayani O
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

Vijiji O
viwili O
vya O
Bunamwana B-LOC
na O
Bunamwana B-LOC
, O
katika O
kata O
ndogo O
ya O
Oman B-LOC
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

, O
ya O
ndogo O
Vijiji O
viwili O
Hong B-LOC
Buwali B-LOC
na O
Bunamwana B-LOC
katika O
vya O
kata O
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

Aidha O
, O
raia O
mmoja O
wa O
Uingereza B-LOC
pia O
alifariki O
katika O
shambulio O
hilo O
. O

wa O
raia O
, O
Uingereza B-LOC
Aidha O
mmoja O
pia O
alifariki O
katika O
shambulio O
hilo O
. O

Aidha O
, O
raia O
mmoja O
wa O
Sweden B-LOC
pia O
alifariki O
katika O
shambulio O
hilo O
. O

Aidha O
, O
raia O
mmoja O
wa O
Ethiopia B-LOC
pia O
alifariki O
katika O
shambulio O
hilo O
. O

Katika O
Mexico B-LOC
Kusini I-LOC
, O
kanda O
Uingereza B-LOC
Kusini I-LOC
Mexico B-LOC
ya O
imeripoti O
maambukizi O
mapya O
448 O
na O
vifo O
43 O
katika O
saa B-DATE
24 I-DATE
ziliz I-DATE

Marekani B-LOC
House I-LOC
Katika O
kanda O
ya O
Palestina B-LOC
kusini I-LOC
, O
Uingereza B-LOC
imeripoti O
maambukizi O
mapya O
448 O
na O
vifo O
43 O
katika O
saa B-DATE
24 I-DATE
ziliz I-DATE

ya O
Marekani B-LOC
Aviv I-LOC
Katika O
Nairobi I-LOC
, O
The B-LOC
Beijing B-LOC
kanda O
imeripoti O
maambukizi O
mapya O
448 O
na O
vifo O
43 O
katika O
saa B-DATE
mbili I-DATE
24 I-DATE

43 O
vifo O
mapya O
imeripoti O
na O
Marekani B-LOC
maambukizi O
Katika O
House I-LOC
ya O
Burundi B-LOC
kanda O
24 I-DATE
DC I-LOC
448 O
2001 B-DATE
ziliz I-DATE
Texas B-LOC
katika O
, O

Marekani B-LOC
lanka I-LOC
Katika O
kanda O
ya O
Kenya B-LOC
New I-LOC
, O
Kenya B-LOC
imeripoti O
maambukizi O
mapya O
448 O
na O
vifo O
43 O
katika O
saa B-DATE
hadi I-DATE
mbili I-DATE

Kosa O
jingine O
ni O
la O
utakatishaji O
fedha O
zenye O
thamani O
ya O
zaidi O
ya O
Sh O
. O

na O
dakika O
DRC B-LOC
2 O
saa O
sekunde O
nchini O
hizo O
Challenge O
moja O
zilizofanyika O
katika O
Ineos O
katika O
40 O
mbio O
mjini O
Iraqi B-LOC
59 O
siku O
ya O
Jumamosi B-DATE
. O

saa O
40 O
59 O
katika O
Jumamosi B-DATE
sekunde O
2 O
ya O
zilizofanyika O
japan B-LOC
katika O
siku O
moja O
nchini O
Ineos O
Senegal B-LOC
mjini O
Challenge O
dakika O
na O
hizo O
mbio O
. O

2 O
katika O
saa O
moja O
dakika O
59 O
na O
sekunde O
40 O
katika O
mbio O
hizo O
zilizofanyika O
Ineos O
Challenge O
mjini O
Bunamwana B-LOC
nchini O
Austria B-LOC
siku O
ya O
kila B-DATE
. O

2 O
katika O
saa O
moja O
dakika O
59 O
na O
sekunde O
40 O
katika O
mbio O
hizo O
zilizofanyika O
Ineos O
Challenge O
mjini O
Vienna B-LOC
nchini O
Austria B-LOC
siku O
ya O
Jumatatu B-DATE
. O

2 O
katika O
saa O
moja O
dakika O
59 O
na O
sekunde O
40 O
katika O
mbio O
hizo O
zilizofanyika O
Ineos O
Challenge O
mjini O
Dubai B-LOC
nchini O
Jamhuri B-LOC
siku O
ya O
wiki B-DATE
. O

"""" O
Tunajua O
kuwa O
kufanya O
kazi O
katika O
kilimo O
kunaweka O
watoto O
katika O
hali O
hatari O
kwa O
kufanya O
kazi O
kwa O
muda O
mrefu O
, O
kufanya O
kazi O
kwenye O
joto O
na O
jua O
kali O
kwa O
siku O
nzima O
, O
kwa O
kutumia O
mashine O
hatari O
na O
kadhalika O
, O
"""" O
ameeleza O
. O

5 O
kutoka O
kwa O
uuzaji O
wa O
madini O
nje O
ya O
nchi O
. O

Wakosoaji O
wamelaumu O
jeshi O
lenye O
madaraka O
makubwa O
kwa O
kuzuia O
vyombo O
vya O
habari O
kuripoti O
habari O
zinazokosoa O
kuongezeka O
kwao O
kuingilia O
siasa O
za O
Dar B-LOC
na O
unyanyasaji O
unaofanywa O
na O
vyombo O
vya O
usalama O
vilivyotokea O
wakati O
wa O
operesheni O
za O
kupambana O
na O
ugaidi O
, O
hususan O
katika O
wilaya O
za O
kikabila O
zilizoko O
nje O
ya O
mji O
karibu O
na O
mpaka O
wa O
Pakistani B-LOC
. O

Wakosoaji O
wamelaumu O
jeshi O
lenye O
madaraka O
makubwa O
kwa O
kuzuia O
vyombo O
vya O
habari O
kuripoti O
habari O
zinazokosoa O
kuongezeka O
kwao O
kuingilia O
siasa O
za O
Pakistani B-LOC
na O
unyanyasaji O
unaofanywa O
na O
vyombo O
vya O
usalama O
vilivyotokea O
wakati O
wa O
operesheni O
za O
kupambana O
na O
ugaidi O
, O
hususan O
katika O
wilaya O
za O
kikabila O
zilizoko O
nje O
ya O
mji O
karibu O
na O
mpaka O
wa O
Ituri B-LOC
. O

vya O
ugaidi O
zinazokosoa O
za O
lenye O
jeshi O
vyombo O
India B-LOC
za O
, O
Syria B-LOC
unyanyasaji O
kikabila O
mpaka O
wamelaumu O
hususan O
zilizoko O
Wakosoaji O
vilivyotokea O
na O
mji O
madaraka O
na O
ya O
katika O
kupambana O
kuripoti O
wakati O
wa O
na O
kuongezeka O
makubwa O
wa O
vya O
operesheni O
unaofanywa O
wilaya O
kwao O
vyombo O
karibu O
kuingilia O
kwa O
za O
siasa O
nje O
kuzuia O
habari O
habari O
na O
usalama O
. O

Pakistani B-LOC
wamelaumu O
habari O
kwao O
lenye O
kuripoti O
habari O
kwa O
makubwa O
zinazokosoa O
kuzuia O
vya O
jeshi O
Wakosoaji O
siasa O
vyombo O
kuingilia O
za O
kuongezeka O
madaraka O
na O
unyanyasaji O
unaofanywa O
na O
vyombo O
vya O
usalama O
vilivyotokea O
wakati O
wa O
operesheni O
za O
kupambana O
na O
ugaidi O
, O
hususan O
katika O
wilaya O
za O
kikabila O
zilizoko O
nje O
ya O
mji O
karibu O
na O
mpaka O
wa O
Pakistani B-LOC
. O

Wakosoaji O
wamelaumu O
jeshi O
lenye O
madaraka O
makubwa O
kwa O
kuzuia O
vyombo O
vya O
habari O
kuripoti O
habari O
zinazokosoa O
kuongezeka O
kwao O
kuingilia O
siasa O
za O
Saudi B-LOC
na O
unyanyasaji O
unaofanywa O
na O
vyombo O
vya O
usalama O
vilivyotokea O
wakati O
wa O
operesheni O
za O
kupambana O
na O
ugaidi O
, O
hususan O
katika O
wilaya O
za O
kikabila O
zilizoko O
nje O
ya O
mji O
karibu O
na O
mpaka O
wa O
Pakistani B-LOC
. O

Juhudi O
za O
serikali O
kuwahamisha O
watu O
kutoka O
sehemu O
zenye O
athari O
ya O
kutokea O
maporomoko O
ya O
matope O
hadi O
sehemu O
salama O
zimekosa O
kufaulu O
kutokana O
na O
ukosefu O
wa O
pesa O
. O

kuishinda O
Kenya B-LOC
Uganda B-ORG
imefanikiwa O
Ulaya I-ORG
kwa O
bao O
1 O
- O
0 O
katika O
mchezo O
wa O
raundi O
ya O
pili O
uliofanyika O
kwenye O
uwanja O
wa O
kimataifa O
wa O
soka O
wa O
Nairobi B-LOC
. O

ADF B-ORG
Tanzania B-LOC
wa O
wa O
wa O
- O
uwanja O
0 O
kuishinda O
imefanikiwa O
Cranes I-ORG
raundi O
soka O
Cairo B-LOC
kwenye O
mchezo O
katika O
bao O
uliofanyika O
ya O
kimataifa O
kwa O
wa O
pili O
1 O
. O

Senegal B-LOC
za I-ORG
kuishinda O
Uganda B-ORG
imefanikiwa O
kwa O
bao O
1 O
- O
0 O
katika O
mchezo O
wa O
raundi O
ya O
pili O
uliofanyika O
kwenye O
uwanja O
wa O
kimataifa O
wa O
soka O
wa O
Cairo B-LOC
. O

imefanikiwa O
Uganda B-ORG
Brazzaville B-LOC
kuishinda O
Cranes I-ORG
kwa O
bao O
1 O
- O
0 O
katika O
mchezo O
wa O
raundi O
ya O
pili O
uliofanyika O
kwenye O
uwanja O
wa O
kimataifa O
wa O
soka O
wa O
Cairo B-LOC
. O

National B-ORG
Cranes I-ORG
imefanikiwa O
kuishinda O
Dubai B-LOC
kwa O
bao O
1 O
- O
0 O
katika O
mchezo O
wa O
raundi O
ya O
pili O
uliofanyika O
kwenye O
uwanja O
wa O
kimataifa O
wa O
soka O
wa O
Cairo B-LOC
. O

ya O
Ufaransa B-LOC
ya O
Taifa O
katika O
17 O
kutaka O
: O
ya O
na O
Alisema O
ya O
madhambi O
msamaha O
wanaomba O
wizi O
ya O
Maombi O
wa O
kwa O
Viongozi O
Jumatano B-DATE
Chai O
ya O
Asubuhi B-DATE
2019 I-DATE
. O

Alisema O
: O
wa O
Kenya B-LOC
Viongozi O
wanaomba O
na O
kutaka O
msamaha O
kwa O
madhambi O
ya O
wizi O
katika O
Maombi O
ya O
Taifa O
ya O
17 O
ya O
Chai O
ya O
Asubuhi B-DATE
ya O
saa B-DATE
9 I-DATE
. O

Alisema O
: O
Viongozi O
wa O
Kenya B-LOC
wanaomba O
na O
kutaka O
msamaha O
kwa O
madhambi O
ya O
wizi O
katika O
Maombi O
ya O
Taifa O
ya O
17 O
ya O
Chai O
ya O
Alhamisi B-DATE
ya O
kila B-DATE
mwaka I-DATE
. O

wa O
Kenya B-LOC
Viongozi O
Alisema O
: O
wanaomba O
na O
kutaka O
msamaha O
kwa O
madhambi O
ya O
wizi O
katika O
Maombi O
ya O
Taifa O
ya O
17 O
ya O
Chai O
ya O
2034 B-DATE
ya O
Jumatatu B-DATE
mwaka I-DATE
. O

wa O
ya O
kutaka O
madhambi O
kwa O
Maombi O
Alhamisi B-DATE
kila B-DATE
Alisema O
msamaha O
ya O
wizi O
ya O
: O
ya O
wanaomba O
17 O
katika O
na O
Taifa O
Chai O
ya O
Viongozi O
Ethiopia B-LOC
ya O
mwaka I-DATE
. O

Amesema O
Wahouthi O
wanajukumu O
juu O
ya O
uhai O
na O
usalama O
wa O
marubani O
hao O
, O
” O
kwa O
mujibu O
shirika O
la O
habari O
la O
Ufaransa B-LOC
Arabia I-LOC
. O

Amesema O
Wahouthi O
wanajukumu O
juu O
ya O
uhai O
na O
usalama O
wa O
marubani O
hao O
, O
” O
kwa O
mujibu O
shirika O
la O
habari O
la O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
. O

shirika O
, O
wanajukumu O
Amesema O
usalama O
kwa O
juu O
habari O
Wahouthi O
hao O
la O
la O
uhai O
mujibu O
” O
ya O
Senegal B-LOC
na O
marubani O
wa O
- I-LOC
. O

kimoja O
nimeona O
Eritrea B-LOC
“ O
kitu O
ni O
kwamba O
kila O
mtu O
anataka O
awe O
rais O
, O
jambo O
ambalo O
haliwezikani O
. O

“ O
kimoja O
kitu O
Uganda B-LOC
nimeona O
ni O
kwamba O
kila O
mtu O
anataka O
awe O
rais O
, O
jambo O
ambalo O
haliwezikani O
. O

“ O
kitu O
kimoja O
nimeona O
Uganda B-LOC
ni O
kwamba O
kila O
mtu O
anataka O
awe O
rais O
, O
jambo O
ambalo O
haliwezikani O
. O

“ O
kitu O
kimoja O
nimeona O
Maputo B-LOC
ni O
kwamba O
kila O
mtu O
anataka O
awe O
rais O
, O
jambo O
ambalo O
haliwezikani O
. O

Upigaji O
kura O
ulianza O
majira O
ya O
saa O
kumi O
ya O
alfajiri O
na O
utaendelea O
hadi O
saa O
kumi O
na O
moja O
jioni O
. O

Ralph B-PER
naye O
anataka O
aendelee O
kuwa O
pale O
. O

Dennis B-PER
naye O
anataka O
aendelee O
kuwa O
pale O
. O

Museveni B-PER
naye O
anataka O
aendelee O
kuwa O
pale O
. O

Wanaokuja O
Marekani B-LOC
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Wanaokuja O
Chicago B-LOC
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Vyanzo O
vya O
habari O
vimeongeza O
kuwa O
Kansela O
wa O
kaskazini B-LOC
Tedros B-PER
Morsi I-PER
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Nigeria B-LOC
, O
Dennis B-PER
Modi I-PER
ni O
kati O
ya O
viongozi O
wa O
kwanza O
kutuma O
salamu O
hizo O
za O
pongezi O
kwa O
Netanyahu B-PER
. O

] I-PER
Modi I-PER
vimeongeza O
Sebastian B-PER
wa O
, O
Gaza B-LOC
habari O
Narendra B-PER
na O
wa O
Kansela O
Mkuu O
Waziri O
kuwa O
India B-LOC
vya O
Vyanzo O
ni O
kati O
ya O
viongozi O
wa O
kwanza O
kutuma O
salamu O
hizo O
za O
pongezi O
kwa O
Trump B-PER
. O

Austria B-LOC
Kansela O
vya O
vimeongeza O
kuwa O
habari O
wa O
Kurz I-PER
Sebastian B-PER
Vyanzo O
na O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Iraq B-LOC
, O
museveni B-PER
Modi I-PER
ni O
kati O
ya O
viongozi O
wa O
kwanza O
kutuma O
salamu O
hizo O
za O
pongezi O
kwa O
Netanyahu B-PER
. O

kutuma O
wa O
ni O
Museveni B-PER
kati O
kwa O
na O
Kigoma B-LOC
Waziri O
wa O
za O
hizo O
Grande I-PER
wa O
habari O
Boris B-PER
Kansela O
Sall I-PER
salamu O
viongozi O
Amerika B-LOC
Vyanzo O
Mkuu O
, O
pongezi O
ya O
vya O
kwanza O
vimeongeza O
Narendra B-PER
kuwa O
. O

Kipchoge B-PER
Kansela O
Mkuu O
habari O
Kurz I-PER
wa O
salamu O
za O
ni O
Vyanzo O
Waziri O
vya O
Bolton I-PER
Kenya B-LOC
vimeongeza O
, O
pongezi O
kuwa O
wa O
kutuma O
ya O
hizo O
Narendra B-PER
wa O
na O
kwanza O
kwa O
Netanyahu B-PER
kati O
Tanzania B-LOC
viongozi O
. O

” O
Mantumbi B-LOC
na O
Senegal B-LOC
Maandamano O
ya O
1998 B-DATE
yanafuatia O
yale O
yaliofanyika O
Jumapili B-DATE
nchini O
Ufaransa B-LOC
, O
Hong B-LOC
, O
Zimbabwe B-LOC
na O
nchi O
nyingine O
. O

” O
Kenya B-LOC
na O
Iraq B-LOC
Maandamano O
ya O
hivi B-DATE
yanafuatia O
yale O
yaliofanyika O
Jumapili B-DATE
nchini O
Canada B-LOC
, O
Guatemala B-LOC
, O
Israeli B-LOC
na O
nchi O
nyingine O
. O

Brazil B-LOC
na O
Iraq B-LOC
” O
Maandamano O
ya O
Januari B-DATE
yanafuatia O
yale O
yaliofanyika O
Julai B-DATE
nchini O
Korea B-LOC
, O
Brazil B-LOC
, O
Canada B-LOC
na O
nchi O
nyingine O
. O

” O
Rago B-LOC
na O
Texas B-LOC
Maandamano O
ya O
Jumatatu B-DATE
yanafuatia O
yale O
yaliofanyika O
jana B-DATE
nchini O
Korea B-LOC
, O
Brazil B-LOC
, O
Uganda B-LOC
na O
nchi O
nyingine O
. O

Uingereza B-LOC
Israel B-LOC
Canada B-LOC
ya O
nchini O
Brazil B-LOC
yale O
yanafuatia O
mwezi B-DATE
yaliofanyika O
Maandamano O
, O
siku B-DATE
” O
Marekani B-LOC
, O
na O
na O
nchi O
nyingine O
. O

Wine I-PER
wa O
wakiahidi O
na O
astaafu O
Kale B-PER
awe O
Kale B-PER
wa O
wake O
Wafuasi O
wa O
kijamii O
, O
mbunge O
, O
Shearer I-PER
House B-ORG
, O
maarufu O
Monda B-PER
awe O
, O
kwenye O
Donald B-PER
mshauri O
kumtambua O
kwamba O
mtandao O
mrithi O
wanamtaka O
wakipendekeza O
, O
kama O
baba O
wa O
taifa O
na O
kumpa O
heshima O
za O
kitaifa O
. O

Wafuasi O
wa O
Netanyahu B-PER
kwenye O
mtandao O
wa O
kijamii O
wa O
facebook B-ORG
, O
wanamtaka O
astaafu O
na O
awe O
mshauri O
, O
wakipendekeza O
kwamba O
mbunge O
Robert B-PER
Cheruiyot I-PER
, O
maarufu O
Bobi B-PER
Wine I-PER
, O
awe O
mrithi O
wake O
, O
wakiahidi O
kumtambua O
Museveni B-PER
kama O
baba O
wa O
taifa O
na O
kumpa O
heshima O
za O
kitaifa O
. O

, O
Andayi I-PER
Wafuasi O
mshauri O
mbunge O
kwamba O
- I-PER
mtandao O
Erick B-PER
astaafu O
na O
Bobi B-PER
facebook B-ORG
wanamtaka O
wakipendekeza O
awe O
Zelenskiy B-PER
wa O
wa O
wa O
kwenye O
maarufu O
kijamii O
, O
, O
, O
awe O
mrithi O
wake O
, O
wakiahidi O
kumtambua O
Museveni B-PER
kama O
baba O
wa O
taifa O
na O
kumpa O
heshima O
za O
kitaifa O
. O

Wafuasi O
wa O
mshauri O
Balde I-PER
wanamtaka O
mbunge O
wa O
kijamii O
na O
awe O
awe O
maarufu O
Emmanuel B-PER
astaafu O
, O
, O
wakipendekeza O
mrithi O
kwamba O
wakiahidi O
Museveni B-PER
mtandao O
Biden B-PER
Netanyahu B-PER
Macron I-PER
kumtambua O
wake O
wa O
facebook B-ORG
, O
kwenye O
, O
, O
kama O
baba O
wa O
taifa O
na O
kumpa O
heshima O
za O
kitaifa O
. O

Wafuasi O
wa O
Modi B-PER
kwenye O
mtandao O
wa O
kijamii O
wa O
al B-ORG
, O
wanamtaka O
astaafu O
na O
awe O
mshauri O
, O
wakipendekeza O
kwamba O
mbunge O
Tedros B-PER
Brecow I-PER
, O
maarufu O
Robert B-PER
Bashir I-PER
, O
awe O
mrithi O
wake O
, O
wakiahidi O
kumtambua O
Museveni B-PER
kama O
baba O
wa O
taifa O
na O
kumpa O
heshima O
za O
kitaifa O
. O

House B-ORG
walishutumiwa O
kuhusika O
kwa O
njia O
moja O
au O
nyingine O
na O
mashambulizi O
hayo O
. O

Taliban B-ORG
walishutumiwa O
kuhusika O
kwa O
njia O
moja O
au O
nyingine O
na O
mashambulizi O
hayo O
. O

Shirika B-ORG
walishutumiwa O
kuhusika O
kwa O
njia O
moja O
au O
nyingine O
na O
mashambulizi O
hayo O
. O

Privinvest B-ORG
walishutumiwa O
kuhusika O
kwa O
njia O
moja O
au O
nyingine O
na O
mashambulizi O
hayo O
. O

gani O
huohuo O
Marekani B-LOC
jinsi O
alisisitiza O
wakati O
Boustani B-PER
imeipatia O
Ukraine B-LOC
msaada O
wa O
kijeshi O
. O

Hu B-PER
wakati O
huohuo O
alisisitiza O
jinsi O
gani O
Marekani B-LOC
imeipatia O
Afrika B-LOC
msaada O
wa O
kijeshi O
. O

jinsi O
gani O
huohuo O
Pompeo B-PER
Marekani B-LOC
alisisitiza O
wakati O
imeipatia O
Ukraine B-LOC
msaada O
wa O
kijeshi O
. O

huohuo O
wakati O
alisisitiza O
jinsi O
Trump B-PER
gani O
Marekani B-LOC
imeipatia O
Ukraine B-LOC
msaada O
wa O
kijeshi O
. O

Museveni B-PER
gani O
huohuo O
jinsi O
wakati O
Marekani B-LOC
alisisitiza O
imeipatia O
Ukraine B-LOC
msaada O
wa O
kijeshi O
. O

“ O
Huwezi O
kumshinda O
Trump B-PER
na O
siasa O
zile O
zile O
za O
zamani O
. O

“ O
Huwezi O
kumshinda O
Tesi B-PER
na O
siasa O
zile O
zile O
za O
zamani O
. O

“ O
Huwezi O
kumshinda O
Irene B-PER
na O
siasa O
zile O
zile O
za O
zamani O
. O

“ O
Huwezi O
kumshinda O
Moussa B-PER
na O
siasa O
zile O
zile O
za O
zamani O
. O

Huwezi O
kumshinda O
Biden B-PER
“ O
na O
siasa O
zile O
zile O
za O
zamani O
. O

mkono O
ya O
New B-LOC
, O
hiyo O
wa O
, I-LOC
na O
Jumuia O
inawajumuisha O
na O
pia O
pamoja O
Hong B-LOC
10 O
inaungwa O
EU B-ORG
na O
ya I-LOC
kikanda O
Virginia I-LOC
wanachama O
Zealand I-LOC
nachina O
kaskazini B-LOC
. O

wanachama O
na O
na O
House I-LOC
nachina O
Beach I-LOC
inaungwa O
10 O
Afrika B-LOC
Australia I-LOC
Zealand I-LOC
wa O
ya O
pamoja O
mkono O
Jumuia O
pia O
na O
AU B-ORG
, O
kikanda O
New B-LOC
hiyo O
japan B-LOC
inawajumuisha O
. O

pia O
Australia I-LOC
inawajumuisha O
na O
wa O
india I-LOC
pamoja O
nachina O
na O
mkono O
ya O
Jumuia O
hiyo O
Angeluis B-ORG
10 O
Grande I-LOC
na O
Virginia B-LOC
Uingereza B-LOC
wanachama O
, O
japan B-LOC
inaungwa O
kikanda O
ndege I-LOC
. O

na O
pamoja O
, I-LOC
, I-LOC
WGDP B-ORG
na O
ya O
Jumuia O
Zealand I-LOC
Afrika B-LOC
inawajumuisha O
mkono O
na O
hiyo O
Korea B-LOC
, O
es I-LOC
inaungwa O
New B-LOC
kikanda O
wa O
pia O
wanachama O
10 O
nachina O
. O

pamoja O
na O
wanachama O
pia O
hiyo O
wa O
ya O
na O
Taliban B-ORG
Jumuia O
10 O
inaungwa O
nachina O
Uingereza B-LOC
kikanda O
mkono O
inawajumuisha O
York I-LOC
, O
DRC B-LOC
india I-LOC
Australia I-LOC
na O
New B-LOC
, I-LOC
. O

Ngumba O
, O
ambaye O
alizungumza O
kupitia O
App O
moja O
ya O
kutuma O
ujumbe O
, O
alisema O
alinyimwa O
haki O
zake O
kwa O
sababu O
anatuhumiwa O
kwa O
wizi O
na O
alifungwa O
gerezani O
kwa O
miaka O
miwili O
bila O
kufungulia O
mashtaka O
. O

Shirika O
hilo O
limetaja O
utafiti O
mpya O
uliyofanywa O
na O
ofisi O
yake O
Iran B-LOC
uliogundua O
kuwa O
kati O
ya O
watu O
83 O
, O
000 O
na O
190 O
, O
000 O
wanaweza O
kufa O
na O
wengine O
milioni O
29 O
hadi O
44 O
wataambukizwa O
katika O
kipindi O
hicho O
. O

Shirika O
hilo O
limetaja O
utafiti O
mpya O
uliyofanywa O
na O
ofisi O
yake O
kusini B-LOC
uliogundua O
kuwa O
kati O
ya O
watu O
83 O
, O
000 O
na O
190 O
, O
000 O
wanaweza O
kufa O
na O
wengine O
milioni O
29 O
hadi O
44 O
wataambukizwa O
katika O
kipindi O
hicho O
. O

Shirika O
hilo O
limetaja O
utafiti O
mpya O
uliyofanywa O
na O
ofisi O
yake O
Brazzaville B-LOC
uliogundua O
kuwa O
kati O
ya O
watu O
83 O
, O
000 O
na O
190 O
, O
000 O
wanaweza O
kufa O
na O
wengine O
milioni O
29 O
hadi O
44 O
wataambukizwa O
katika O
kipindi O
hicho O
. O

kupita O
iwapo O
panya O
Na O
katika O
za O
, O
rasmi O
njia O
watapita O
, O
zikiwa O
” O
zitafungwa O
njia O
Tesi B-PER
amesema O
za O
. O

Na O
iwapo O
njia O
rasmi O
za O
kupita O
zikiwa O
zitafungwa O
, O
watapita O
katika O
njia O
za O
panya O
, O
” O
amesema O
Lindmeier B-PER
. O

Na O
iwapo O
njia O
rasmi O
za O
kupita O
zikiwa O
zitafungwa O
, O
watapita O
katika O
njia O
za O
panya O
, O
” O
amesema O
Mahamat B-PER
. O

zitafungwa O
, O
njia O
katika O
za O
zikiwa O
Na O
amesema O
panya O
rasmi O
, O
za O
kupita O
iwapo O
njia O
watapita O
Lindmeier B-PER
” O
. O

mazungumzo O
yalipofanyika O
John B-PER
wa O
, O
Peres I-PER
isiyovutia O
Abbas I-PER
Mahmoud B-PER
amani O
ya O
Ituri B-LOC
wa O
Kasri O
aliyekuwa O
ndipo O
hiyo O
kati O
kihistoria O
na O
mahala O
ya O
Rais O
Rais O
, O
ya O
Marekani B-LOC
mwaka O
2014 B-DATE
. O

Kasri O
hiyo O
isiyovutia O
ndipo O
mahala O
yalipofanyika O
mazungumzo O
ya O
kihistoria O
ya O
amani O
kati O
ya O
aliyekuwa O
Rais O
wa O
Misri B-LOC
, O
Donald B-PER
Gabuka I-PER
na O
Rais O
wa O
Palestina B-LOC
, O
Biden B-PER
Abbas I-PER
mwaka O
2014 B-DATE
. O

wa O
aliyekuwa O
ya O
ya O
hiyo O
Rais O
yalipofanyika O
Kasri O
, O
Sudan B-LOC
kihistoria O
isiyovutia O
ya O
ndipo O
mahala O
Trump B-PER
amani O
kati O
mazungumzo O
Wine I-PER
na O
Rais O
wa O
Bara B-LOC
, O
Trump B-PER
Abbas I-PER
mwaka O
2014 B-DATE
. O

Mahmoud B-PER
hiyo O
Rais O
mahala O
kenya B-LOC
kati O
Shearer I-PER
mwaka O
Rais O
isiyovutia O
kihistoria O
wa O
Zareyawa B-LOC
ya O
wa O
na O
ya O
aliyekuwa O
Abbas I-PER
, O
mazungumzo O
yalipofanyika O
, O
Jumatatu B-DATE
amani O
ya O
Pius B-PER
ndipo O
Kasri O
. O

, O
Korea B-LOC
amani O
ya O
isiyovutia O
kati O
aliyekuwa O
ya O
Rais O
yalipofanyika O
na O
ya O
Peres I-PER
mazungumzo O
Mahmoud B-PER
, O
Rais O
Rago B-LOC
mahala O
hiyo O
wa O
wa O
Turki B-PER
kihistoria O
ndipo O
Kasri O
Trump I-PER
mwaka O
siku B-DATE
. O

Wakati O
wa O
utawaka O
wake O
, O
wanawake O
walikabiliwa O
na O
sheria O
kali O
za O
mavazi O
, O
uhuru O
wa O
kutembea O
, O
uhuru O
wa O
kufanya O
kazi O
pamoja O
na O
haki O
ya O
kupata O
masomo O
miongoni O
mwa O
mambo O
mengine O
. O

Francis B-PER
alisema O
licha O
ya O
hali O
ya O
kulinda O
usalama O
kwendelea O
kuimarishwa O
katika O
viwanja O
mbalimbali O
vya O
ndege O
nchini O
Iran B-LOC
, O
bado O
kuna O
wasiwasi O
kuhusu O
ugaidi O
kwingineko O
duniani O
. O

katika O
kwendelea O
mbalimbali O
viwanja O
ndege O
Marekani B-LOC
usalama O
hali O
ya O
Robert B-PER
kulinda O
nchini O
kuimarishwa O
licha O
ya O
alisema O
vya O
, O
bado O
kuna O
wasiwasi O
kuhusu O
ugaidi O
kwingineko O
duniani O
. O

Francis B-PER
alisema O
licha O
ya O
hali O
ya O
kulinda O
usalama O
kwendelea O
kuimarishwa O
katika O
viwanja O
mbalimbali O
vya O
ndege O
nchini O
Marekani B-LOC
, O
bado O
kuna O
wasiwasi O
kuhusu O
ugaidi O
kwingineko O
duniani O
. O

Trump B-PER
alisema O
licha O
ya O
hali O
ya O
kulinda O
usalama O
kwendelea O
kuimarishwa O
katika O
viwanja O
mbalimbali O
vya O
ndege O
nchini O
Marekani B-LOC
, O
bado O
kuna O
wasiwasi O
kuhusu O
ugaidi O
kwingineko O
duniani O
. O

Monda B-PER
alisema O
licha O
ya O
hali O
ya O
kulinda O
usalama O
kwendelea O
kuimarishwa O
katika O
viwanja O
mbalimbali O
vya O
ndege O
nchini O
Marekani B-LOC
, O
bado O
kuna O
wasiwasi O
kuhusu O
ugaidi O
kwingineko O
duniani O
. O

Ameongeza O
kuwa O
kanda O
hii O
haina O
haja O
ya O
kuwa O
na O
enzi O
mpya O
ya O
ubeberu O
ambapo O
nchi O
kubwa O
inaweza O
kuwatawala O
wengine O
. O

WGDP B-ORG
inaeleza O
ina O
matumaini O
ya O
kuwafikia O
wanawake O
milioni O
50 O
ifikapo O
2025 B-DATE
kupitia O
kazi O
za O
serikali O
ya O
Afrika B-LOC
na O
marafiki O
zake O
. O

WGDP B-ORG
inaeleza O
ina O
matumaini O
ya O
kuwafikia O
wanawake O
milioni O
50 O
ifikapo O
Alhamisi B-DATE
kupitia O
kazi O
za O
serikali O
ya O
Maslub B-LOC
na O
marafiki O
zake O
. O

WGDP B-ORG
inaeleza O
ina O
matumaini O
ya O
kuwafikia O
wanawake O
milioni O
50 O
ifikapo O
2020 B-DATE
kupitia O
kazi O
za O
serikali O
ya O
Marekani B-LOC
na O
marafiki O
zake O
. O

2025 B-DATE
ya O
ina O
milioni O
WGDP B-ORG
kuwafikia O
matumaini O
wanawake O
ifikapo O
inaeleza O
50 O
kupitia O
kazi O
za O
serikali O
ya O
Marekani B-LOC
na O
marafiki O
zake O
. O

White B-ORG
inaeleza O
ina O
matumaini O
ya O
kuwafikia O
wanawake O
milioni O
50 O
ifikapo O
2025 B-DATE
kupitia O
kazi O
za O
serikali O
ya O
Russia B-LOC
na O
marafiki O
zake O
. O

Alipoulizwa O
kuhusu O
kukosa O
penati O
kwa O
mara O
ya O
pili O
, O
alisema O
wakati O
mwingine O
atamwachia O
mtu O
mwingine O
apige O
penati O
huku O
akicheka O
. O

Amesema O
shauri O
hilo O
linakiuka O
kifungu O
cha O
8 O
( O
2 O
) O
cha O
Sheria O
ya O
Haki O
za O
Msingi O
na O
Wajibu O
, O
kwani O
halikufuata O
utaratibu O
unaoelekezwa O
katika O
kifungu O
hicho O
. O

mfuko O
moja O
kusaidia O
nchi O
kuchangisha O
aliyeanzisha O
Palestina B-LOC
za O
wake O
Kwa O
Museveni B-PER
mwezi O
dola O
milioni O
upande O
Machi B-DATE
maalum O
mwenyekiti O
kuimarisha O
mifumo O
yao O
ya O
afya O
na O
hasa O
kuwasaidia O
wananchi O
kukabiliana O
na O
matatizo O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
kutokana O
na O
janga O
hilo O
, O
amewataka O
Waafrika O
kuchanga O
popote O
pale O
walipo O
. O

Kwa O
upande O
wake O
mwenyekiti O
Mahamat B-PER
aliyeanzisha O
mfuko O
maalum O
mwezi O
Machi B-DATE
kuchangisha O
dola O
milioni O
moja O
kusaidia O
nchi O
za O
Afrika B-LOC
kuimarisha O
mifumo O
yao O
ya O
afya O
na O
hasa O
kuwasaidia O
wananchi O
kukabiliana O
na O
matatizo O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
kutokana O
na O
janga O
hilo O
, O
amewataka O
Waafrika O
kuchanga O
popote O
pale O
walipo O
. O

Donald B-PER
wake O
Kwa O
upande O
mwenyekiti O
aliyeanzisha O
mfuko O
maalum O
mwezi O
Ijumaa B-DATE
kuchangisha O
dola O
milioni O
moja O
kusaidia O
nchi O
za O
Uingereza B-LOC
kuimarisha O
mifumo O
yao O
ya O
afya O
na O
hasa O
kuwasaidia O
wananchi O
kukabiliana O
na O
matatizo O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
kutokana O
na O
janga O
hilo O
, O
amewataka O
Waafrika O
kuchanga O
popote O
pale O
walipo O
. O

Kwa O
Machi B-DATE
mwenyekiti O
wake O
mwezi O
upande O
aliyeanzisha O
mfuko O
maalum O
Mahamat B-PER
kuchangisha O
dola O
milioni O
moja O
kusaidia O
nchi O
za O
Afrika B-LOC
kuimarisha O
mifumo O
yao O
ya O
afya O
na O
hasa O
kuwasaidia O
wananchi O
kukabiliana O
na O
matatizo O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
kutokana O
na O
janga O
hilo O
, O
amewataka O
Waafrika O
kuchanga O
popote O
pale O
walipo O
. O

za O
Kwa O
Afrika B-LOC
wake O
mwezi O
dola O
kuchangisha O
upande O
2016 B-DATE
Donald B-PER
kusaidia O
mfuko O
aliyeanzisha O
nchi O
mwenyekiti O
maalum O
moja O
milioni O
kuimarisha O
mifumo O
yao O
ya O
afya O
na O
hasa O
kuwasaidia O
wananchi O
kukabiliana O
na O
matatizo O
ya O
kiuchumi O
na O
kijamii O
kutokana O
na O
janga O
hilo O
, O
amewataka O
Waafrika O
kuchanga O
popote O
pale O
walipo O
. O

Mwanzoni O
mwa O
hotuba O
hiyo O
, O
tukio O
lisilo O
la O
kawaida O
lilijiri O
pale O
rais O
huyo O
alionekana O
kama O
alipuuza O
ishara O
ya O
Spika O
Johnson B-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amemnyooshea O
mkono O
wa O
kumkaribisha O
kwenye O
jukwaa O
ili O
kuanza O
hotuba O
yake O
. O

Mwanzoni O
mwa O
hotuba O
hiyo O
, O
tukio O
lisilo O
la O
kawaida O
lilijiri O
pale O
rais O
huyo O
alionekana O
kama O
alipuuza O
ishara O
ya O
Spika O
Pelosi B-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amemnyooshea O
mkono O
wa O
kumkaribisha O
kwenye O
jukwaa O
ili O
kuanza O
hotuba O
yake O
. O

Mwanzoni O
alipuuza O
alionekana O
lisilo O
Spika O
ya O
huyo O
Pelosi B-PER
kawaida O
hotuba O
pale O
tukio O
la O
ishara O
, O
kama O
hiyo O
rais O
mwa O
lilijiri O
, O
ambaye O
alikuwa O
amemnyooshea O
mkono O
wa O
kumkaribisha O
kwenye O
jukwaa O
ili O
kuanza O
hotuba O
yake O
. O

Mwanzoni O
mwa O
hotuba O
hiyo O
, O
tukio O
lisilo O
la O
kawaida O
lilijiri O
pale O
rais O
huyo O
alionekana O
kama O
alipuuza O
ishara O
ya O
Spika O
Trump B-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
amemnyooshea O
mkono O
wa O
kumkaribisha O
kwenye O
jukwaa O
ili O
kuanza O
hotuba O
yake O
. O

Iran B-LOC
hata O
hivyo O
ilikanusha O
kuhusika O
na O
shambulizi O
hilo O
. O

Marekani B-LOC
hata O
hivyo O
ilikanusha O
kuhusika O
na O
shambulizi O
hilo O
. O

wa O
. O

ya O
ya O
mitano O
wa O
mbili O
maafisa O
baina O
biashara O
hizo O
Mpaka O
wiki B-DATE
sasa O
mikutano O
tangu O
nchi O
wamefanya O
pamoja O
. O

Mpaka O
sasa O
maafisa O
wa O
biashara O
wamefanya O
mikutano O
mitano O
ya O
pamoja O
baina O
ya O
nchi O
hizo O
mbili O
tangu O
miongo B-DATE
. O

Mpaka O
sasa O
maafisa O
wa O
biashara O
wamefanya O
mikutano O
mitano O
ya O
pamoja O
baina O
ya O
nchi O
hizo O
mbili O
tangu O
2017 B-DATE
. O

Maandamano O
hayo O
yalifanyika O
kwa O
amani O
na O
hapajakuwa O
na O
kukamatwa O
kwa O
mtu O
yeyote O
. O

Alieleza O
kwenye O
ripoti O
hiyo O
kwamba O
kuwepo O
silaha O
za O
vita O
na O
nia O
ya O
wapiganaji O
wa O
makundi O
ya O
jihadi O
yamefungua O
milango O
ya O
viwango O
tofauti O
vya O
ghasia O
zinazohusu O
makabila O
. O

saa B-DATE
kati O
pamoja O
Kufuatia O
ya O
viongozi O
ya O
wawili O
mazungumzo O
hao O
, O
Somalia B-LOC
Kusini I-LOC
imesema O
mkutano O
wa O
viongozi O
hao O
ulikuwa O
na O
tija O
, O
pia O
walizungumzia O
tishio O
linaloongezeka O
la O
kaskazini B-LOC
, O
ulazima O
wa O
kuhakikisha O
utulivu O
katika O
soko O
la O
mafuta O
la O
kimataifa O
na O
umuhimu O
wa O
masuala O
ya O
haki O
za O
binadamu O
. O

Kufuatia O
mazungumzo O
ya O
pamoja O
kati O
ya O
viongozi O
hao O
wawili O
Jumanne B-DATE
, O
Uingereza B-LOC
House I-LOC
imesema O
mkutano O
wa O
viongozi O
hao O
ulikuwa O
na O
tija O
, O
pia O
walizungumzia O
tishio O
linaloongezeka O
la O
Iran B-LOC
, O
ulazima O
wa O
kuhakikisha O
utulivu O
katika O
soko O
la O
mafuta O
la O
kimataifa O
na O
umuhimu O
wa O
masuala O
ya O
haki O
za O
binadamu O
. O

ya O
viongozi O
hao O
pamoja O
wawili O
Jumamosi B-DATE
Kufuatia O
kati O
ya O
mazungumzo O
, O
Oman B-LOC
House I-LOC
imesema O
mkutano O
wa O
viongozi O
hao O
ulikuwa O
na O
tija O
, O
pia O
walizungumzia O
tishio O
linaloongezeka O
la O
Iran B-LOC
, O
ulazima O
wa O
kuhakikisha O
utulivu O
katika O
soko O
la O
mafuta O
la O
kimataifa O
na O
umuhimu O
wa O
masuala O
ya O
haki O
za O
binadamu O
. O

House I-LOC
mazungumzo O
pamoja O
Jumamosi B-DATE
wawili O
ya O
hao O
viongozi O
ya O
White B-LOC
, O
kati O
Kufuatia O
imesema O
mkutano O
wa O
viongozi O
hao O
ulikuwa O
na O
tija O
, O
pia O
walizungumzia O
tishio O
linaloongezeka O
la O
Iran B-LOC
, O
ulazima O
wa O
kuhakikisha O
utulivu O
katika O
soko O
la O
mafuta O
la O
kimataifa O
na O
umuhimu O
wa O
masuala O
ya O
haki O
za O
binadamu O
. O

Kufuatia O
mazungumzo O
ya O
pamoja O
kati O
ya O
viongozi O
hao O
wawili O
miezi B-DATE
, O
Marekani B-LOC
india I-LOC
imesema O
mkutano O
wa O
viongozi O
hao O
ulikuwa O
na O
tija O
, O
pia O
walizungumzia O
tishio O
linaloongezeka O
la O
Iran B-LOC
, O
ulazima O
wa O
kuhakikisha O
utulivu O
katika O
soko O
la O
mafuta O
la O
kimataifa O
na O
umuhimu O
wa O
masuala O
ya O
haki O
za O
binadamu O
. O

Hakusema O
iwapo O
kulikuwa O
na O
vifo O
au O
kutoa O
maelezo O
zaidi O
. O

katika O
bunge O
Akizungumza O
Jumatatu B-DATE
wakati O
akiomba O
muda O
wa O
amri O
ya O
kutotoka O
nje O
uliowekwa O
hivi O
sasa O
uongezwe O
hadi O
Mei B-DATE
mitatu I-DATE
, O
Donald B-PER
amesema O
Uhispania B-LOC
ikianza O
kulegeza O
masharti O
mchakato O
utakuwa O
“ O
hatua O
kwa O
hatua O
. O

, O
wa O
wakati O
ya O
Kale B-PER
Akizungumza O
Alhamisi B-DATE
nje O
katika O
muda O
amri O
hadi O
hivi O
sasa O
uongezwe O
kutotoka O
siku B-DATE
akiomba O
uliowekwa O
tisa I-DATE
bunge O
amesema O
Uhispania B-LOC
ikianza O
kulegeza O
masharti O
mchakato O
utakuwa O
“ O
hatua O
kwa O
hatua O
. O

muda O
wakati O
bunge O
Jumatano B-DATE
uliowekwa O
Akizungumza O
Jumatatu B-DATE
nje O
sasa O
katika O
kutotoka O
hadi O
uongezwe O
wa O
akiomba O
hivi O
24 I-DATE
ya O
amri O
, O
Museveni B-PER
amesema O
Uhispania B-LOC
ikianza O
kulegeza O
masharti O
mchakato O
utakuwa O
“ O
hatua O
kwa O
hatua O
. O

uliowekwa O
wa O
hadi O
muda O
hivi O
katika O
Jumatatu B-DATE
kutotoka O
ya O
nje O
sasa O
amesema O
Akizungumza O
Francis B-PER
akiomba O
wakati O
bunge O
, O
uongezwe O
Mei B-DATE
9 I-DATE
amri O
Uhispania B-LOC
ikianza O
kulegeza O
masharti O
mchakato O
utakuwa O
“ O
hatua O
kwa O
hatua O
. O

Jumanne B-DATE
hadi O
ya O
muda O
uliowekwa O
nje O
Ukraine B-LOC
wakati O
, O
sasa O
kutotoka O
Pierre B-PER
bunge O
uongezwe O
asubuhi I-DATE
wa O
Akizungumza O
amri O
Novemba B-DATE
amesema O
hivi O
katika O
akiomba O
ikianza O
kulegeza O
masharti O
mchakato O
utakuwa O
“ O
hatua O
kwa O
hatua O
. O

Umoja B-ORG
wa I-ORG
la I-ORG
ambao O
ulikuwa O
unachangia O
kwa O
kutoa O
msaada O
wa O
asilimia O
50 O
kwenye O
bajeti O
ya O
serikali O
, O
ilisitisha O
msaada O
huo O
tangu O
mwaka O
wa O
2016 B-DATE
, O
ukiishtumu O
serikali O
kuvunja O
haki O
za O
binadamu O
na O
kukandamiza O
uhuru O
wa O
kujieleza O
na O
kutoa O
maoni O
. O

Uganda B-ORG
Mataifa I-ORG
Ulaya I-ORG
ambao O
ulikuwa O
unachangia O
kwa O
kutoa O
msaada O
wa O
asilimia O
50 O
kwenye O
bajeti O
ya O
serikali O
, O
ilisitisha O
msaada O
huo O
tangu O
mwaka O
wa O
2016 B-DATE
, O
ukiishtumu O
serikali O
kuvunja O
haki O
za O
binadamu O
na O
kukandamiza O
uhuru O
wa O
kujieleza O
na O
kutoa O
maoni O
. O

asilimia O
mwaka O
tangu O
huo O
bajeti O
kwenye O
msaada O
wa O
ambao O
kutoa O
ulikuwa O
Umoja B-ORG
Machi B-DATE
unachangia O
kwa O
ya O
Ulaya I-ORG
, O
msaada O
serikali O
50 O
ilisitisha O
Afya I-ORG
wa O
, O
ukiishtumu O
serikali O
kuvunja O
haki O
za O
binadamu O
na O
kukandamiza O
uhuru O
wa O
kujieleza O
na O
kutoa O
maoni O
. O

kutoa O
kwenye O
50 O
2016 B-DATE
unachangia O
bajeti O
, O
asilimia O
serikali O
wa O
Ulaya I-ORG
wa O
ilisitisha O
ulikuwa O
ambao O
huo O
wa I-ORG
Millardayo B-ORG
msaada O
kwa O
ya O
msaada O
tangu O
mwaka O
, O
ukiishtumu O
serikali O
kuvunja O
haki O
za O
binadamu O
na O
kukandamiza O
uhuru O
wa O
kujieleza O
na O
kutoa O
maoni O
. O

ulikuwa O
Ulaya I-ORG
ilisitisha O
msaada O
50 O
wa O
ambao O
benki B-ORG
serikali O
ya O
, O
huo O
tangu O
asilimia O
Umoja I-ORG
unachangia O
msaada O
wa O
2016 B-DATE
kwenye O
kutoa O
bajeti O
kwa O
mwaka O
, O
ukiishtumu O
serikali O
kuvunja O
haki O
za O
binadamu O
na O
kukandamiza O
uhuru O
wa O
kujieleza O
na O
kutoa O
maoni O
. O

Bunge B-ORG
ya O
Kampuni O
ilizitaja O
tuhuma O
hizo O
“ O
hazina O
ushahidi O
wowote O
” O
na O
kusema O
wao O
kwa O
“ O
nguvu O
zote O
wanakanusha O
” O
madai O
yoyote O
ya O
uchochezi O
. O

Kampuni O
ya O
Umoja B-ORG
ilizitaja O
tuhuma O
hizo O
“ O
hazina O
ushahidi O
wowote O
” O
na O
kusema O
wao O
kwa O
“ O
nguvu O
zote O
wanakanusha O
” O
madai O
yoyote O
ya O
uchochezi O
. O

Kampuni O
ya O
Huawei B-ORG
ilizitaja O
tuhuma O
hizo O
“ O
hazina O
ushahidi O
wowote O
” O
na O
kusema O
wao O
kwa O
“ O
nguvu O
zote O
wanakanusha O
” O
madai O
yoyote O
ya O
uchochezi O
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Afrika B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Alabama B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Kenya B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Arusha B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Russia B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Kenya B-LOC
. O

Rais O
aliyasema O
hayo O
siku O
moja O
tu O
baada O
ya O
picha O
zilizochapishwa O
katika O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
Marekani B-LOC
kuonyesha O
hali O
mbaya O
inayowakabili O
wahamiaji O
, O
hususan O
watoto O
kwenye O
vituo O
maalum O
vya O
kuwashikilia O
huko O
Texas B-LOC
. O

Rais O
aliyasema O
hayo O
siku O
moja O
tu O
baada O
ya O
picha O
zilizochapishwa O
katika O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
Marekani B-LOC
kuonyesha O
hali O
mbaya O
inayowakabili O
wahamiaji O
, O
hususan O
watoto O
kwenye O
vituo O
maalum O
vya O
kuwashikilia O
huko O
Marekani B-LOC
. O

baada O
Rais O
vyombo O
picha O
Marekani B-LOC
vya O
tu O
aliyasema O
zilizochapishwa O
ya O
katika O
moja O
habari O
vya O
hayo O
siku O
kuonyesha O
hali O
mbaya O
inayowakabili O
wahamiaji O
, O
hususan O
watoto O
kwenye O
vituo O
maalum O
vya O
kuwashikilia O
huko O
Texas B-LOC
. O

Rais O
aliyasema O
hayo O
siku O
moja O
tu O
baada O
ya O
picha O
zilizochapishwa O
katika O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
White B-LOC
kuonyesha O
hali O
mbaya O
inayowakabili O
wahamiaji O
, O
hususan O
watoto O
kwenye O
vituo O
maalum O
vya O
kuwashikilia O
huko O
Texas B-LOC
. O

Maelfu O
ya O
watu O
huko O
Senegal B-LOC
Zealand I-LOC
waliandamana O
Jumanne B-DATE
kuunga O
mkono O
maandamano O
yanayoendelea O
Marekani B-LOC
kulaani O
kifo O
cha O
Mmarekani O
mweusi O
Chang B-PER
Johnson I-PER
akiwa O
chini O
ya O
ulinzi O
wa O
polisi O
. O

cha O
Maelfu O
Iraqi B-LOC
ya O
Biden B-PER
jimbo I-LOC
maandamano O
Colombia B-LOC
kifo O
waliandamana O
kulaani O
huko O
mkono O
Jumatatu B-DATE
kuunga O
watu O
mweusi O
yanayoendelea O
Mmarekani O
Nakasiita I-PER
akiwa O
chini O
ya O
ulinzi O
wa O
polisi O
. O

Maelfu O
watu O
huko O
ya O
India B-LOC
waliandamana O
Zealand I-LOC
siku B-DATE
kuunga O
mkono O
maandamano O
yanayoendelea O
Marekani B-LOC
kulaani O
kifo O
cha O
Mmarekani O
mweusi O
George B-PER
Floyd I-PER
akiwa O
chini O
ya O
ulinzi O
wa O
polisi O
. O

Mmarekani O
yanayoendelea O
la I-LOC
ya O
Maelfu O
huko O
waliandamana O
cha O
kulaani O
kifo O
kuunga O
George B-PER
India B-LOC
Jumamosi B-DATE
Marekani B-LOC
watu O
Floyd I-PER
mweusi O
maandamano O
mkono O
akiwa O
chini O
ya O
ulinzi O
wa O
polisi O
. O

Maelfu O
ya O
watu O
huko O
Rago B-LOC
es I-LOC
waliandamana O
Ijumaa B-DATE
kuunga O
mkono O
maandamano O
yanayoendelea O
Israeli B-LOC
kulaani O
kifo O
cha O
Mmarekani O
mweusi O
Biden B-PER
Floyd I-PER
akiwa O
chini O
ya O
ulinzi O
wa O
polisi O
. O

August B-DATE
Ilipofika O
mitano I-DATE
, O
msukumo O
huo O
muhimu O
wa O
kuleta O
haki O
uliongozeka O
nchini O
kote O
, O
na O
watu O
weusi O
na O
wazungu O
250 O
, O
000 O
, O
walisafiri O
kwenda O
makao O
makuu O
ya O
Marekani B-LOC
; O
kushiriki O
katika O
mandamano O
hayo O
yaliyofanyika O
Washington B-LOC
. O

000 O
, O
haki O
uliongozeka O
na O
watu O
wazungu O
250 O
kuleta O
14 I-DATE
Ilipofika O
huo O
kote O
walisafiri O
wa O
, O
August B-DATE
Marekani B-LOC
nchini O
, O
ya O
muhimu O
na O
makuu O
weusi O
msukumo O
kwenda O
, O
makao O
; O
kushiriki O
katika O
mandamano O
hayo O
yaliyofanyika O
Uingereza B-LOC
. O

Ilipofika O
August B-DATE
1963 I-DATE
, O
msukumo O
huo O
muhimu O
wa O
kuleta O
haki O
uliongozeka O
nchini O
kote O
, O
na O
watu O
weusi O
na O
wazungu O
250 O
, O
000 O
, O
walisafiri O
kwenda O
makao O
makuu O
ya O
Addis B-LOC
; O
kushiriki O
katika O
mandamano O
hayo O
yaliyofanyika O
Washington B-LOC
. O

Ilipofika O
Alhamisi B-DATE
moja I-DATE
, O
msukumo O
huo O
muhimu O
wa O
kuleta O
haki O
uliongozeka O
nchini O
kote O
, O
na O
watu O
weusi O
na O
wazungu O
250 O
, O
000 O
, O
walisafiri O
kwenda O
makao O
makuu O
ya O
Marekani B-LOC
; O
kushiriki O
katika O
mandamano O
hayo O
yaliyofanyika O
Washington B-LOC
. O

Ilipofika O
2016 B-DATE
kumi I-DATE
, O
msukumo O
huo O
muhimu O
wa O
kuleta O
haki O
uliongozeka O
nchini O
kote O
, O
na O
watu O
weusi O
na O
wazungu O
250 O
, O
000 O
, O
walisafiri O
kwenda O
makao O
makuu O
ya O
China B-LOC
; O
kushiriki O
katika O
mandamano O
hayo O
yaliyofanyika O
Marekani B-LOC
. O

Baada O
ya O
kufanya O
kazi O
kwa O
muda O
, O
walisafiri O
kuelekea O
Ecuador B-LOC
. O

Baada O
ya O
kufanya O
kazi O
kwa O
muda O
, O
walisafiri O
kuelekea O
India B-LOC
. O

Baada O
ya O
kufanya O
kazi O
kwa O
muda O
, O
walisafiri O
kuelekea O
Arusha B-LOC
. O

kwa O
walisafiri O
muda O
, O
Ecuador B-LOC
Baada O
kuelekea O
kufanya O
kazi O
ya O
. O

Maelfu O
ya O
wananchi O
wa O
Marekani B-LOC
walikuwa O
wanatarajiwa O
kuandamana O
, O
ambapo O
maandamano O
hayo O
yamekuwa O
ni O
hatari O
kubwa O
katika O
siku O
za O
nyuma O
, O
na O
wasuluhishi O
wa O
Misri B-LOC
wamekuwa O
wakijitahidi O
kuzuia O
kumwagika O
damu O
zaidi O
. O

wananchi O
ya O
wa O
Maelfu O
Palestina B-LOC
walikuwa O
wanatarajiwa O
kuandamana O
, O
ambapo O
maandamano O
hayo O
yamekuwa O
ni O
hatari O
kubwa O
katika O
siku O
za O
nyuma O
, O
na O
wasuluhishi O
wa O
Misri B-LOC
wamekuwa O
wakijitahidi O
kuzuia O
kumwagika O
damu O
zaidi O
. O
