Ofisa O
mwingine O
mwandamizi O
wa O
Umoja B-ORG
Tanzania I-ORG
Ahly I-ORG
ya I-ORG
nje I-ORG
ndege I-ORG
Marekani I-ORG
aliongeza O
kusema O
kwamba O
Waziri O
Mkuu O
Hamdok B-PER
alisema O
vitu O
sahihi O
kabisa O
na O
hivyo O
wanatarajia O
kushirikiana O
na O
serikali O
yake O
. O

wizara B-ORG
mwingine O
Duniani I-ORG
wa O
mwandamizi O
la I-ORG
Mataifa I-ORG
wa I-ORG
ya I-ORG
Ofisa O
Afya I-ORG
aliongeza O
kusema O
kwamba O
Waziri O
Mkuu O
Hamdok B-PER
alisema O
vitu O
sahihi O
kabisa O
na O
hivyo O
wanatarajia O
kushirikiana O
na O
serikali O
yake O
. O

ya I-ORG
Mkuu O
kuhudumia I-ORG
ya I-ORG
wa O
kusema O
wizara B-ORG
aliongeza O
mwingine O
mwandamizi O
Hamdok B-PER
kwamba O
Ofisa O
kuhudumia I-ORG
Mataifa I-ORG
Waziri O
mambo I-ORG
alisema O
vitu O
sahihi O
kabisa O
na O
hivyo O
wanatarajia O
kushirikiana O
na O
serikali O
yake O
. O

Ofisa O
Umoja B-ORG
wa I-ORG
wa O
mwandamizi O
mwingine O
Afrika I-ORG
la I-ORG
kimataifa I-ORG
Afya I-ORG
Afya I-ORG
aliongeza O
kusema O
kwamba O
Waziri O
Mkuu O
Sweeney B-PER
alisema O
vitu O
sahihi O
kabisa O
na O
hivyo O
wanatarajia O
kushirikiana O
na O
serikali O
yake O
. O

mwingine O
Ofisa O
wa O
New I-ORG
mwandamizi O
Ethiopia I-ORG
CIGRL B-ORG
mambo I-ORG
nje I-ORG
International I-ORG
Airbus I-ORG
aliongeza O
kusema O
kwamba O
Waziri O
Mkuu O
Hamdok B-PER
alisema O
vitu O
sahihi O
kabisa O
na O
hivyo O
wanatarajia O
kushirikiana O
na O
serikali O
yake O
. O

Taasisi O
ya O
al B-ORG
Marekani I-ORG
ya I-ORG
Mataifa I-ORG
Rights I-ORG
inaandika O
ukiukaji O
wa O
haki O
za O
binadamu O
huko O
Syria B-LOC
ikieleza O
kuwa O
tangazo O
la O
utawala O
la O
kufungua O
fursa O
ya O
msaada O
wa O
kibinadamu O
ni O
uongo O
na O
kwamba O
hakuna O
raia O
aliyeachwa O
katika O
eneo O
ambapo O
raia O
wote O
tayari O
wameondoka O
kutokana O
na O
mapigano O
yanayofanywa O
na O
vikosi O
vya O
utawala O
. O

Taasisi O
ya O
Shirika B-ORG
Azhar I-ORG
FM I-ORG
Human I-ORG
Observatory I-ORG
inaandika O
ukiukaji O
wa O
haki O
za O
binadamu O
huko O
Syria B-LOC
ikieleza O
kuwa O
tangazo O
la O
utawala O
la O
kufungua O
fursa O
ya O
msaada O
wa O
kibinadamu O
ni O
uongo O
na O
kwamba O
hakuna O
raia O
aliyeachwa O
katika O
eneo O
ambapo O
raia O
wote O
tayari O
wameondoka O
kutokana O
na O
mapigano O
yanayofanywa O
na O
vikosi O
vya O
utawala O
. O

Taasisi O
Human I-ORG
ya I-ORG
ya O
Rights I-ORG
Facebook B-ORG
la I-ORG
inaandika O
ukiukaji O
wa O
haki O
za O
binadamu O
huko O
Msumbiji B-LOC
ikieleza O
kuwa O
tangazo O
la O
utawala O
la O
kufungua O
fursa O
ya O
msaada O
wa O
kibinadamu O
ni O
uongo O
na O
kwamba O
hakuna O
raia O
aliyeachwa O
katika O
eneo O
ambapo O
raia O
wote O
tayari O
wameondoka O
kutokana O
na O
mapigano O
yanayofanywa O
na O
vikosi O
vya O
utawala O
. O

wa O
inaandika O
Cairo B-LOC
ya O
Syrian B-ORG
binadamu O
Rights I-ORG
za O
Taasisi O
One I-ORG
huko O
la I-ORG
ukiukaji O
Human I-ORG
haki O
ikieleza O
kuwa O
tangazo O
la O
utawala O
la O
kufungua O
fursa O
ya O
msaada O
wa O
kibinadamu O
ni O
uongo O
na O
kwamba O
hakuna O
raia O
aliyeachwa O
katika O
eneo O
ambapo O
raia O
wote O
tayari O
wameondoka O
kutokana O
na O
mapigano O
yanayofanywa O
na O
vikosi O
vya O
utawala O
. O

huko O
Observatory I-ORG
Biashara I-ORG
Taasisi O
Umoja B-ORG
haki O
za O
wa O
Amerika I-ORG
ya I-ORG
ukiukaji O
ya O
binadamu O
Amerika B-LOC
inaandika O
ikieleza O
kuwa O
tangazo O
la O
utawala O
la O
kufungua O
fursa O
ya O
msaada O
wa O
kibinadamu O
ni O
uongo O
na O
kwamba O
hakuna O
raia O
aliyeachwa O
katika O
eneo O
ambapo O
raia O
wote O
tayari O
wameondoka O
kutokana O
na O
mapigano O
yanayofanywa O
na O
vikosi O
vya O
utawala O
. O

Shirika O
hilo O
limesema O
wasi O
wasi O
mkubwa O
ni O
kutokana O
na O
maambukizi O
kutoka O
binadamu O
mmoja O
hadi O
mwingine O
, O
wakati O
serikali O
ya O
China B-LOC
ikisema O
kuwa O
idadi O
ya O
kesi O
za O
maambukizi O
zilizodhibitishwa O
nchini O
humo O
imefikia O
9 O
, O
600 O
. O

Shirika O
hilo O
limesema O
wasi O
wasi O
mkubwa O
ni O
kutokana O
na O
maambukizi O
kutoka O
binadamu O
mmoja O
hadi O
mwingine O
, O
wakati O
serikali O
ya O
DRC B-LOC
ikisema O
kuwa O
idadi O
ya O
kesi O
za O
maambukizi O
zilizodhibitishwa O
nchini O
humo O
imefikia O
9 O
, O
600 O
. O

62 O
. O

Rais O
wa O
DRC B-LOC
Baraka B-PER
Cisse I-PER
, O
ametetea O
uamuzi O
wa O
kuandaa O
awamu O
ya O
mwisho O
ya O
uchaguzi O
wa O
bunge O
, O
akisema O
ni O
fursa O
nzuri O
ya O
kurejesha O
nchi O
hiyo O
katika O
hali O
ya O
utulivu O
. O

Rais O
wa O
Bahamas B-LOC
David B-PER
, I-PER
, O
ametetea O
uamuzi O
wa O
kuandaa O
awamu O
ya O
mwisho O
ya O
uchaguzi O
wa O
bunge O
, O
akisema O
ni O
fursa O
nzuri O
ya O
kurejesha O
nchi O
hiyo O
katika O
hali O
ya O
utulivu O
. O

Rais O
wa O
Ulaya B-LOC
Trump B-PER
Omar I-PER
, O
ametetea O
uamuzi O
wa O
kuandaa O
awamu O
ya O
mwisho O
ya O
uchaguzi O
wa O
bunge O
, O
akisema O
ni O
fursa O
nzuri O
ya O
kurejesha O
nchi O
hiyo O
katika O
hali O
ya O
utulivu O
. O

Rais O
wa O
Nigeria B-LOC
Daniel B-PER
Macron I-PER
, O
ametetea O
uamuzi O
wa O
kuandaa O
awamu O
ya O
mwisho O
ya O
uchaguzi O
wa O
bunge O
, O
akisema O
ni O
fursa O
nzuri O
ya O
kurejesha O
nchi O
hiyo O
katika O
hali O
ya O
utulivu O
. O

Cisse I-PER
Rais O
Boubou B-PER
wa O
Marekani B-LOC
, O
ametetea O
uamuzi O
wa O
kuandaa O
awamu O
ya O
mwisho O
ya O
uchaguzi O
wa O
bunge O
, O
akisema O
ni O
fursa O
nzuri O
ya O
kurejesha O
nchi O
hiyo O
katika O
hali O
ya O
utulivu O
. O

Kesi O
hiyo O
imefunguliwa O
na O
muungano O
wa O
vyama O
10 O
vya O
upinzani O
vikidai O
unakiuka O
haki O
za O
Kikatiba O
za O
kisiasa O
, O
na O
inazifanya O
shughuli O
mbalimbali O
za O
harakati O
za O
kisiasa O
kuwa O
ni O
makosa O
ya O
jinai O
. O

Alisema O
hawaruhusu O
na O
wala O
hawastahmili O
mashambulizi O
wanayofanyiwa O
watu O
kutoka O
mataifa O
mengine O
ya O
kiafrika O
. O

DusitD2 B-ORG
kupokea O
mjini O
katika O
zikiwemo O
jeruhiwa O
hospitali O
matibabu O
waliendelea O
, O
Ethiopia B-LOC
mbalimbali O
Walio O
International I-ORG
, O
Nairobi B-ORG
na O
Kenyatta B-ORG
. O

mbalimbali O
zikiwemo O
Agha B-ORG
mjini O
matibabu O
kupokea O
Walio O
hospitali O
, O
Amnesty I-ORG
jeruhiwa O
Marekani B-LOC
waliendelea O
katika O
, O
Nairobi B-ORG
na O
Kenyatta B-ORG
. O

jeruhiwa O
Walio O
kupokea O
hospitali O
Uganda B-LOC
katika O
, O
mjini O
, O
waliendelea O
Sauti B-ORG
zikiwemo O
mbalimbali O
Conservative B-ORG
na O
Khan I-ORG
matibabu O
Kenyatta B-ORG
. O

Walio O
jeruhiwa O
waliendelea O
kupokea O
matibabu O
katika O
hospitali O
mbalimbali O
mjini O
Marekani B-LOC
, O
zikiwemo O
Agha B-ORG
Khan I-ORG
, O
Chadema B-ORG
na O
kundi B-ORG
. O

Walio O
jeruhiwa O
waliendelea O
kupokea O
matibabu O
katika O
hospitali O
mbalimbali O
mjini O
Nairobi B-LOC
, O
zikiwemo O
Agha B-ORG
Khan I-ORG
, O
WHO B-ORG
na O
Kenyatta B-ORG
. O

Patrick B-PER
ameonyesha O
kujiamini O
katika O
mkutano O
wake O
wa O
hadhara O
uliofanyika O
Copenhagen B-LOC
Mwezi B-DATE
, O
akisema O
siyo O
tu O
kwamba O
atakuwa O
mteule O
wa O
chama O
cha O
Demokratiki B-ORG
, O
lakini O
atamshinda O
Rais O
wa O
Republikan B-ORG
Donald B-PER
Trump I-PER
. O

, O
chama O
wa O
ameonyesha O
Rais O
mkutano O
kwamba O
siyo O
wa O
atakuwa O
hadhara O
kujiamini O
, O
mteule O
uliofanyika O
lakini O
akisema O
Mali B-LOC
atamshinda O
Sanders B-PER
wake O
Jumanne B-DATE
katika O
tu O
wa O
Republikan B-ORG
cha O
Demokratiki B-ORG
Donald B-PER
Biya I-PER
. O

Idd B-PER
ameonyesha O
kujiamini O
katika O
mkutano O
wake O
wa O
hadhara O
uliofanyika O
Syria B-LOC
Februari B-DATE
, O
akisema O
siyo O
tu O
kwamba O
atakuwa O
mteule O
wa O
chama O
cha O
Chadema B-ORG
, O
lakini O
atamshinda O
Rais O
wa O
Twitter B-ORG
Donald B-PER
Babu I-PER
. O

mkutano O
katika O
Gaza B-LOC
Charlotte B-PER
uliofanyika O
kujiamini O
wa O
wake O
ameonyesha O
hadhara O
2016 B-DATE
, O
akisema O
siyo O
tu O
kwamba O
atakuwa O
mteule O
wa O
chama O
cha O
shirika B-ORG
, O
lakini O
atamshinda O
Rais O
wa O
The B-ORG
Donald B-PER
Trump I-PER
. O

kwamba O
wa O
siyo O
Marekani B-LOC
wa O
, O
hadhara O
Julai B-DATE
katika O
mteule O
wake O
atakuwa O
kujiamini O
chama O
Demokratiki B-ORG
uliofanyika O
mkutano O
cha O
tu O
ameonyesha O
Harris B-PER
akisema O
, O
lakini O
atamshinda O
Rais O
wa O
Chama B-ORG
Donald B-PER
Bush I-PER
. O

Lakini O
athari O
ya O
miradi O
hiyo O
bado O
imewafikia O
watu O
wengi O
. O

Afrika B-LOC
, O
Cairo B-LOC
na O
Msumbiji B-LOC
, O
zimeungana O
na O
Ghana B-LOC
katika O
kuishutumu O
Cairo B-LOC
kwa O
mashambulizi O
ya O
hivi O
karibuni O
ya O
vinu O
vya O
mafuta O
vinavyomilikiwa O
na O
Pakistani B-LOC
Arabia I-LOC
. O

hivi O
, O
katika O
Marekani B-LOC
na O
vinavyomilikiwa O
kuishutumu O
vinu O
Iran B-LOC
vya O
Afrika B-LOC
Iran B-LOC
Arabia I-LOC
Uholanzi B-LOC
ya O
na O
ya O
mafuta O
mashambulizi O
kwa O
na O
karibuni O
zimeungana O
, O
kijiji B-LOC
. O

Uingereza B-LOC
Marekani B-LOC
, O
Ufaransa B-LOC
zimeungana O
na O
, O
Uganda B-LOC
na O
Ituri B-LOC
katika O
kuishutumu O
kwa O
mashambulizi O
ya O
hivi O
karibuni O
ya O
vinu O
vya O
mafuta O
vinavyomilikiwa O
na O
Darien B-LOC
cha I-LOC
. O

zimeungana O
, O
Marekani B-LOC
Bankok B-LOC
na O
Ujerumani B-LOC
, O
na O
Washington B-LOC
katika O
kuishutumu O
Iran B-LOC
kwa O
mashambulizi O
ya O
hivi O
karibuni O
ya O
vinu O
vya O
mafuta O
vinavyomilikiwa O
na O
Afrika B-LOC
ya I-LOC
. O

Amerika B-LOC
, O
Kenya B-LOC
na O
Marekani B-LOC
, O
zimeungana O
na O
Syria B-LOC
katika O
kuishutumu O
Iran B-LOC
kwa O
mashambulizi O
ya O
hivi O
karibuni O
ya O
vinu O
vya O
mafuta O
vinavyomilikiwa O
na O
Nigeria B-LOC
Atlantic I-LOC
. O

Sigara O
, O
chakula O
na O
simu O
haziruhusiwi O
chini O
ya O
kanuni O
za O
Bunge O
. O

kwamba O
kifo O
cha O
Jenerali O
Yowweri B-PER
Amesema O
Soleimani I-PER
, O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
vita O
dhidi O
ya O
kundi O
la O
kigaidi O
la O
Msalaba B-ORG
State I-ORG
, O
kwa O
sababu O
, O
kama O
kamanda O
, O
alionyesha O
uongozi O
bora O
katika O
kupambana O
na O
wanamgambo O
hao O
. O

kwamba O
Soleimani I-PER
kifo O
Amesema O
Jenerali O
Linick B-PER
cha O
, O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
vita O
dhidi O
ya O
kundi O
la O
kigaidi O
la O
Umoja B-ORG
State I-ORG
, O
kwa O
sababu O
, O
kama O
kamanda O
, O
alionyesha O
uongozi O
bora O
katika O
kupambana O
na O
wanamgambo O
hao O
. O

cha O
kwamba O
Jenerali O
Amesema O
Kabau I-PER
Boris B-PER
kifo O
, O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
vita O
dhidi O
ya O
kundi O
la O
kigaidi O
la O
John B-ORG
State I-ORG
, O
kwa O
sababu O
, O
kama O
kamanda O
, O
alionyesha O
uongozi O
bora O
katika O
kupambana O
na O
wanamgambo O
hao O
. O

Amesema O
Jenerali O
kifo O
kwamba O
cha O
Qassem B-PER
Trump I-PER
, O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
vita O
dhidi O
ya O
kundi O
la O
kigaidi O
la O
Islamic B-ORG
State I-ORG
, O
kwa O
sababu O
, O
kama O
kamanda O
, O
alionyesha O
uongozi O
bora O
katika O
kupambana O
na O
wanamgambo O
hao O
. O

Amesema O
Mueller B-PER
kifo O
Jenerali O
kwamba O
Mayai I-PER
cha O
, O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
vita O
dhidi O
ya O
kundi O
la O
kigaidi O
la O
EU B-ORG
Conference I-ORG
, O
kwa O
sababu O
, O
kama O
kamanda O
, O
alionyesha O
uongozi O
bora O
katika O
kupambana O
na O
wanamgambo O
hao O
. O

Maafisa O
walikuwa O
wamesema O
kwamba O
hatari O
ya O
maambukizi O
ilikuwa O
ndogo O
sana O
Marekani B-LOC
, O
lakini O
hali O
ya O
wasiwasi O
iliongezeka O
baada O
ya O
maambukizi O
mapya O
kuripotiwa O
mapema O
Machi B-DATE
. O

hatari O
wamesema O
kwamba O
ya O
ndogo O
Jamhuri B-LOC
ilikuwa O
sana O
walikuwa O
Maafisa O
maambukizi O
, O
lakini O
hali O
ya O
wasiwasi O
iliongezeka O
baada O
ya O
maambukizi O
mapya O
kuripotiwa O
mapema O
Machi B-DATE
. O

Maafisa O
walikuwa O
wamesema O
kwamba O
hatari O
ya O
maambukizi O
ilikuwa O
ndogo O
sana O
Marekani B-LOC
, O
lakini O
hali O
ya O
wasiwasi O
iliongezeka O
baada O
ya O
maambukizi O
mapya O
kuripotiwa O
mapema O
Mwezi B-DATE
. O

mapema O
Maafisa O
ya O
wasiwasi O
baada O
hali O
ya O
lakini O
Marekani B-LOC
wamesema O
kuripotiwa O
ilikuwa O
maambukizi O
mapya O
Machi B-DATE
, O
kwamba O
ndogo O
sana O
walikuwa O
iliongezeka O
maambukizi O
hatari O
ya O
. O

Wakili O
Kadushi B-PER
akijibu O
hoja O
hiyo O
, O
alidai O
kilichowasilishwa O
na O
upande O
wa O
utetezi O
wa O
kutaka O
waeleze O
waliwasilisha O
rufani O
hiyo O
chini O
ya O
hati O
ya O
dharura O
, O
si O
halali O
kisheria O
kwa O
kuwa O
hakuna O
kifungu O
cha O
sheria O
kinachowapa O
uhalali O
wa O
kuhoji O
hayo O
. O

Wakili O
Deby B-PER
akijibu O
hoja O
hiyo O
, O
alidai O
kilichowasilishwa O
na O
upande O
wa O
utetezi O
wa O
kutaka O
waeleze O
waliwasilisha O
rufani O
hiyo O
chini O
ya O
hati O
ya O
dharura O
, O
si O
halali O
kisheria O
kwa O
kuwa O
hakuna O
kifungu O
cha O
sheria O
kinachowapa O
uhalali O
wa O
kuhoji O
hayo O
. O

Viongozi O
wa O
Marekani B-LOC
na O
china B-LOC
wamesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kutanzua O
tofauti O
kati O
yao O
na O
kuahidi O
kufanya O
kazi O
kwa O
pamoja O
katika O
masuala O
yenye O
maslahi O
ya O
pamoja O
. O

wa O
Viongozi O
Ulaya B-LOC
na O
Misri B-LOC
wamesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kutanzua O
tofauti O
kati O
yao O
na O
kuahidi O
kufanya O
kazi O
kwa O
pamoja O
katika O
masuala O
yenye O
maslahi O
ya O
pamoja O
. O

Viongozi O
wa O
Marekani B-LOC
na O
Marekani B-LOC
wamesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kutanzua O
tofauti O
kati O
yao O
na O
kuahidi O
kufanya O
kazi O
kwa O
pamoja O
katika O
masuala O
yenye O
maslahi O
ya O
pamoja O
. O

DRC B-LOC
Ulaya B-LOC
Viongozi O
wa O
na O
wamesisitiza O
juu O
ya O
haja O
ya O
kutanzua O
tofauti O
kati O
yao O
na O
kuahidi O
kufanya O
kazi O
kwa O
pamoja O
katika O
masuala O
yenye O
maslahi O
ya O
pamoja O
. O

"""" O
Vikwazo O
dhidi O
ya O
NGOs O
vinaathiri O
uwezo O
wa O
jumuiya O
za O
kiraia O
kujipanga O
, O
na O
raia O
, O
kuweza O
kuziwajibisha O
serikali O
na O
kusimamia O
haki O
za O
binadamu O
, O
” O
amesema O
Godfrey B-PER
M I-PER
. O

kiraia O
za O
kuziwajibisha O
binadamu O
Kabendera B-PER
dhidi O
, O
raia O
uwezo O
Vikwazo O
” O
haki O
na O
wa O
ya O
NGOs O
na O
, O
amesema O
vinaathiri O
za O
jumuiya O
kujipanga O
kuweza O
"""" O
kusimamia O
, O
serikali O
M I-PER
. O

na O
za O
uwezo O
serikali O
, O
vinaathiri O
ya O
Vikwazo O
za O
amesema O
kujipanga O
Godfrey B-PER
haki O
kuweza O
kusimamia O
wa O
binadamu O
dhidi O
raia O
jumuiya O
, O
kiraia O
” O
, O
kuziwajibisha O
NGOs O
na O
"""" O
M I-PER
. O

Uhuru B-PER
amesema O
binadamu O
, O
na O
uwezo O
za O
kiraia O
, O
dhidi O
vinaathiri O
, O
serikali O
ya O
jumuiya O
raia O
"""" O
kuziwajibisha O
na O
Abogo I-PER
NGOs O
Vikwazo O
za O
” O
kujipanga O
kusimamia O
kuweza O
wa O
haki O
. O

Rais O
Patrick B-PER
alisema O
kwenye O
taarifa O
ya O
video O
iliyotangazwa O
miaka B-DATE
kwamba O
wako O
katika O
nchi O
ambayo O
haikubali O
kabisa O
chuki O
dhidi O
ya O
wageni O
. O

Rais O
Ramaphosa B-PER
alisema O
kwenye O
taarifa O
ya O
video O
iliyotangazwa O
2018 B-DATE
kwamba O
wako O
katika O
nchi O
ambayo O
haikubali O
kabisa O
chuki O
dhidi O
ya O
wageni O
. O

Rais O
Museveni B-PER
alisema O
kwenye O
taarifa O
ya O
video O
iliyotangazwa O
Ijumaa B-DATE
kwamba O
wako O
katika O
nchi O
ambayo O
haikubali O
kabisa O
chuki O
dhidi O
ya O
wageni O
. O

Rais O
Trump B-PER
alisema O
kwenye O
taarifa O
ya O
video O
iliyotangazwa O
mika B-DATE
kwamba O
wako O
katika O
nchi O
ambayo O
haikubali O
kabisa O
chuki O
dhidi O
ya O
wageni O
. O

Rais O
Ramaphosa B-PER
alisema O
kwenye O
taarifa O
ya O
video O
iliyotangazwa O
Jumanne B-DATE
kwamba O
wako O
katika O
nchi O
ambayo O
haikubali O
kabisa O
chuki O
dhidi O
ya O
wageni O
. O

Ijumaa B-DATE
Katazo O
la O
Afrika B-LOC
Trump B-PER
ilipiga O
marufuku O
wasafiri O
kutoka O
Kenya B-LOC
kuingia O
Saudi B-LOC
kwa O
muda O
wa O
alhamisi B-DATE
, I-DATE
, O
kama O
mbinu O
mojawapo O
ya O
kukabiliana O
na O
maambukizi O
ya O
virusi O
vya O
Corona O
. O

2015 B-DATE
kutoka O
Katazo O
Ulaya B-LOC
ilipiga O
wa O
Afrika B-LOC
Marekani B-LOC
kuingia O
wasafiri O
muda O
Roger B-PER
la O
marufuku O
miaka B-DATE
kwa O
30 I-DATE
, O
kama O
mbinu O
mojawapo O
ya O
kukabiliana O
na O
maambukizi O
ya O
virusi O
vya O
Corona O
. O

la O
John B-PER
Katazo O
Amerika B-LOC
Jumatatu B-DATE
ilipiga O
marufuku O
wasafiri O
kutoka O
Marekani B-LOC
kuingia O
Afrika B-LOC
kwa O
muda O
wa O
siku B-DATE
30 I-DATE
, O
kama O
mbinu O
mojawapo O
ya O
kukabiliana O
na O
maambukizi O
ya O
virusi O
vya O
Corona O
. O

la O
Algeria B-LOC
Katazo O
marufuku O
kuingia O
2017 B-DATE
wasafiri O
muda O
4 I-DATE
kwa O
Kennedy B-PER
California B-LOC
kutoka O
ilipiga O
wa O
Marekani B-LOC
siku B-DATE
, O
kama O
mbinu O
mojawapo O
ya O
kukabiliana O
na O
maambukizi O
ya O
virusi O
vya O
Corona O
. O

ilipiga O
kwa O
marufuku O
Jumamosi B-DATE
wasafiri O
Michigan B-LOC
wa O
muda O
la O
Dayton B-LOC
Katazo O
Ahmednassir B-PER
tatu I-DATE
kutoka O
kuingia O
Senegal B-LOC
siku B-DATE
, O
kama O
mbinu O
mojawapo O
ya O
kukabiliana O
na O
maambukizi O
ya O
virusi O
vya O
Corona O
. O

nyingi O
nchini O
Familia O
Nigeria B-LOC
ni O
maskini O
, O
zikiishi O
kwa O
chini O
ya O
dola O
mbili O
kwa O
siku O
, O
sababu O
inayopelekea O
familia O
hizo O
kutegemea O
shule O
za O
kiislamu O
kwa O
msaada O
wa O
masomo O
na O
mahitaji O
mengine O
ya O
kibinadamu O
. O

Familia O
nyingi O
nchini O
Nigeria B-LOC
ni O
maskini O
, O
zikiishi O
kwa O
chini O
ya O
dola O
mbili O
kwa O
siku O
, O
sababu O
inayopelekea O
familia O
hizo O
kutegemea O
shule O
za O
kiislamu O
kwa O
msaada O
wa O
masomo O
na O
mahitaji O
mengine O
ya O
kibinadamu O
. O

nchini O
nyingi O
Familia O
Nigeria B-LOC
ni O
maskini O
, O
zikiishi O
kwa O
chini O
ya O
dola O
mbili O
kwa O
siku O
, O
sababu O
inayopelekea O
familia O
hizo O
kutegemea O
shule O
za O
kiislamu O
kwa O
msaada O
wa O
masomo O
na O
mahitaji O
mengine O
ya O
kibinadamu O
. O

Viongozi O
hao O
waliwahutubia O
Waafrika O
kote O
duniani O
kwa O
lengo O
la O
kuhamasisha O
upya O
kauli O
mbiu O
hiyo O
. O

akiwemo O
24 O
dunia O
Aboud I-PER
Rais O
Ni O
viongozi O
wa O
Ibrahim B-PER
takriban O
Katavi B-LOC
masaa O
kabla O
ya O
wa O
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

24 O
wa O
kabla O
masaa O
viongozi O
akiwemo O
Rais O
takriban O
Ni O
ya O
wa O
Marekani B-LOC
dunia O
Donald B-PER
Trump I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

Washington B-LOC
kabla O
dunia O
masaa O
takriban O
akiwemo O
wa O
Ni O
24 O
wa O
ya O
viongozi O
Rais O
Mike B-PER
Trump I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

Ni O
takriban O
masaa O
24 O
kabla O
ya O
viongozi O
wa O
dunia O
akiwemo O
Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Donald B-PER
Kambole I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

Ni O
takriban O
masaa O
24 O
kabla O
ya O
viongozi O
wa O
dunia O
akiwemo O
Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Ilhan B-PER
O I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

Jumamosi B-DATE
ilikuwa O
imekamilisha O
wiki O
ya O
22 O
mfululizo O
za O
maandamano O
yanayoshinikiza O
kuwepo O
demokrasia O
yanayoendelea O
mitaani O
. O

2013 B-DATE
ilikuwa O
imekamilisha O
wiki O
ya O
22 O
mfululizo O
za O
maandamano O
yanayoshinikiza O
kuwepo O
demokrasia O
yanayoendelea O
mitaani O
. O

miaka B-DATE
ilikuwa O
imekamilisha O
wiki O
ya O
22 O
mfululizo O
za O
maandamano O
yanayoshinikiza O
kuwepo O
demokrasia O
yanayoendelea O
mitaani O
. O

Kirusi O
corona O
kimesababisha O
vifo O
213 O
nchini O
China B-LOC
na O
maambukizi O
kwenye O
mataifa O
mengine O
. O

Kirusi O
corona O
kimesababisha O
vifo O
213 O
nchini O
DRC B-LOC
na O
maambukizi O
kwenye O
mataifa O
mengine O
. O

corona O
Angola B-LOC
Kirusi O
kimesababisha O
213 O
nchini O
vifo O
na O
maambukizi O
kwenye O
mataifa O
mengine O
. O

wa O
kutoka O
Salamu O
Netanyahu I-PER
zimeendelea O
duniani O
pongezi O
Benjamin B-PER
kwa O
Waziri O
Tanzania B-LOC
za O
, O
Mkuu O
mbalimbali O
viongozi O
kwa O
kumiminika O
baada O
ya O
kuibuka O
kidedea O
kwa O
mara O
nyingine O
katika O
uchaguzi O
wa O
bunge O
kwa O
muhula O
mpya O
wa O
uongozi O
. O

Waziri O
viongozi O
Israel B-LOC
kumiminika O
za O
kwa O
wa O
zimeendelea O
duniani O
Mkuu O
kutoka O
kwa O
mbalimbali O
Salamu O
pongezi O
, O
Bensalah B-PER
Netanyahu I-PER
baada O
ya O
kuibuka O
kidedea O
kwa O
mara O
nyingine O
katika O
uchaguzi O
wa O
bunge O
kwa O
muhula O
mpya O
wa O
uongozi O
. O

duniani O
Benjamin B-PER
Mkuu O
za O
kwa O
pongezi O
viongozi O
kumiminika O
Marekani B-LOC
zimeendelea O
kutoka O
, O
wa O
Waziri O
Salamu O
kwa O
mbalimbali O
Netanyahu I-PER
baada O
ya O
kuibuka O
kidedea O
kwa O
mara O
nyingine O
katika O
uchaguzi O
wa O
bunge O
kwa O
muhula O
mpya O
wa O
uongozi O
. O

Salamu O
za O
pongezi O
kutoka O
kwa O
viongozi O
mbalimbali O
duniani O
zimeendelea O
kumiminika O
kwa O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Israel B-LOC
, O
Museveni B-PER
Netanyahu I-PER
baada O
ya O
kuibuka O
kidedea O
kwa O
mara O
nyingine O
katika O
uchaguzi O
wa O
bunge O
kwa O
muhula O
mpya O
wa O
uongozi O
. O

Salamu O
za O
pongezi O
kutoka O
kwa O
viongozi O
mbalimbali O
duniani O
zimeendelea O
kumiminika O
kwa O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Abudhabi B-LOC
, O
Benjamin B-PER
Netanyahu I-PER
baada O
ya O
kuibuka O
kidedea O
kwa O
mara O
nyingine O
katika O
uchaguzi O
wa O
bunge O
kwa O
muhula O
mpya O
wa O
uongozi O
. O

Anasema O
makadirio O
mapya O
ya O
kidunia O
yatatolewa O
mwaka O
ujao O
. O

wa O
wa O
2003 B-DATE
tu O
ambao O
Somalia B-LOC
Ni O
Kenyatta I-PER
marais O
wa O
, O
kitaifa O
, O
Barck B-PER
Marekani B-LOC
: O
12 O
waliopata O
tu O
mwaliko O
mwaka O
Johnson I-PER
wamezuru O
wawili O
W I-PER
na O
ni O
rami O
Zitto B-PER
na O
, O
aliyefanya O
ziara O
nchini O
humo O
mnamo O
mwaka O
wa O
2011 B-DATE
. O

ni O
tu O
, O
2017 B-DATE
mwaka O
Ni O
Museveni B-PER
na O
wa O
marais O
W I-PER
wamezuru O
Cunhaque I-PER
waliopata O
wawili O
rami O
Mueller B-PER
, O
tu O
12 O
mwaliko O
: O
na O
Somalia B-LOC
Marekani B-LOC
wa O
wa O
ambao O
kitaifa O
Obama I-PER
, O
aliyefanya O
ziara O
nchini O
humo O
mnamo O
mwaka O
wa O
2011 B-DATE
. O

marais O
wa O
12 O
Ni O
kaskazini B-LOC
tu O
ambao O
wamezuru O
Dar B-LOC
, O
na O
ni O
wawili O
tu O
waliopata O
mwaliko O
rami O
wa O
kitaifa O
: O
George B-PER
W I-PER
Trump I-PER
, O
mwaka O
wa O
2003 B-DATE
na O
Al B-PER
Obama I-PER
, O
aliyefanya O
ziara O
nchini O
humo O
mnamo O
mwaka O
wa O
2011 B-DATE
. O

Ni O
marais O
12 O
tu O
wa O
Uganda B-LOC
ambao O
wamezuru O
Iran B-LOC
, O
na O
ni O
wawili O
tu O
waliopata O
mwaliko O
rami O
wa O
kitaifa O
: O
Nancy B-PER
Faki I-PER
Shomari I-PER
, O
mwaka O
wa O
2003 B-DATE
na O
Barck B-PER
Hadri I-PER
, O
aliyefanya O
ziara O
nchini O
humo O
mnamo O
mwaka O
wa O
Juni B-DATE
. O

Ni O
marais O
12 O
tu O
wa O
China B-LOC
ambao O
wamezuru O
Uingereza B-LOC
, O
na O
ni O
wawili O
tu O
waliopata O
mwaliko O
rami O
wa O
kitaifa O
: O
George B-PER
Msigwa I-PER
Pompeo I-PER
, O
mwaka O
wa O
2011 B-DATE
na O
Trump B-PER
Obama I-PER
, O
aliyefanya O
ziara O
nchini O
humo O
mnamo O
mwaka O
wa O
2019 B-DATE
. O

Ombi O
hilo O
linataka O
mjadala O
huo O
kufanyika O
wiki O
ijayo O
wakati O
baraza O
hilo O
litakaporejea O
kwenye O
kikao O
chake O
cha O
43 O
, O
baada O
ya O
kusitishwa O
kutokana O
na O
janga O
la O
COVID O
- O
19 O
. O

Ni O
kutambua O
wajibu O
mkubwa O
wa O
pamoja O
kwa O
sasa O
na O
kwa O
mustakabali O
wa O
watu O
wa O
Malawi B-LOC
Carolina I-LOC
, O
na O
kujitolea O
, O
tukiwa O
na O
nguvu O
na O
urafiki O
, O
ili O
kulijenga O
taifa O
lenu O
. O

Ni O
kutambua O
wajibu O
mkubwa O
wa O
pamoja O
kwa O
sasa O
na O
kwa O
mustakabali O
wa O
watu O
wa O
China B-LOC
Kusini I-LOC
, O
na O
kujitolea O
, O
tukiwa O
na O
nguvu O
na O
urafiki O
, O
ili O
kulijenga O
taifa O
lenu O
. O

kwa O
wa O
kutambua O
kwa O
Sudan B-LOC
wajibu O
mkubwa O
watu O
mustakabali O
sasa O
wa O
Ni O
pamoja O
na O
wa O
Kusini I-LOC
, O
na O
kujitolea O
, O
tukiwa O
na O
nguvu O
na O
urafiki O
, O
ili O
kulijenga O
taifa O
lenu O
. O

Ni O
Sudan B-LOC
wa O
Kusini I-LOC
pamoja O
wajibu O
na O
kwa O
kwa O
wa O
sasa O
kutambua O
watu O
wa O
mustakabali O
mkubwa O
, O
na O
kujitolea O
, O
tukiwa O
na O
nguvu O
na O
urafiki O
, O
ili O
kulijenga O
taifa O
lenu O
. O

mustakabali O
kwa O
na O
mkubwa O
wa O
wajibu O
wa O
watu O
sasa O
wa O
kwa O
kutambua O
pamoja O
Ituri B-LOC
Ni O
Kusini I-LOC
, O
na O
kujitolea O
, O
tukiwa O
na O
nguvu O
na O
urafiki O
, O
ili O
kulijenga O
taifa O
lenu O
. O

Taarifa O
ya O
wizara O
ya O
afya O
inasema O
kwamba O
kati O
ya O
walioambukizwa O
, O
16 O
wapo O
Benin B-LOC
Zanzibar I-LOC
. O

Taarifa O
ya O
wizara O
ya O
afya O
inasema O
kwamba O
kati O
ya O
walioambukizwa O
, O
16 O
wapo O
visiwani B-LOC
jimbo I-LOC
. O

Taarifa O
ya O
wizara O
ya O
afya O
inasema O
kwamba O
kati O
ya O
walioambukizwa O
, O
16 O
wapo O
visiwani B-LOC
Congo I-LOC
. O

Taarifa O
ya O
wizara O
ya O
afya O
inasema O
kwamba O
kati O
ya O
walioambukizwa O
, O
16 O
wapo O
Sudan B-LOC
Carolina I-LOC
. O

wizara O
Kinondoni B-LOC
Taarifa O
ya O
, O
Jamuhuri I-LOC
wapo O
kati O
inasema O
16 O
ya O
walioambukizwa O
afya O
ya O
kwamba O
. O

” O
“ O
Tunatarajia O
kuwa O
uhuru O
na O
haki O
za O
raia O
zitaheshimiwa O
na O
kwa O
kanuni O
za O
nchi O
mmoja O
, O
mifumo O
miwili O
, O
” O
Maas B-PER
amesema O
. O

” O
“ O
Tunatarajia O
kuwa O
uhuru O
na O
haki O
za O
raia O
zitaheshimiwa O
na O
kwa O
kanuni O
za O
nchi O
mmoja O
, O
mifumo O
miwili O
, O
” O
Volodymyr B-PER
amesema O
. O

” O
“ O
Tunatarajia O
kuwa O
uhuru O
na O
haki O
za O
raia O
zitaheshimiwa O
na O
kwa O
kanuni O
za O
nchi O
mmoja O
, O
mifumo O
miwili O
, O
” O
Ahmed B-PER
amesema O
. O

Mashambulizi O
hayo O
yalibadilisha O
kabisa O
jinsi O
Marekani B-LOC
inavyotzazama O
ugaidi O
na O
usalama O
wa O
kitaifa O
. O

Mashambulizi O
hayo O
yalibadilisha O
kabisa O
jinsi O
Bankok B-LOC
inavyotzazama O
ugaidi O
na O
usalama O
wa O
kitaifa O
. O

” O
“ O
Hatuwezi O
kulishinda O
janga O
hili O
wakati O
ulimwengu O
umegawanyika O
, O
” O
amesema O
. O

” O
“ O
Tunachofanya O
sasa O
, O
ni O
kuangalia O
upelelezi O
unafanyika O
kwa O
wakati O
, O
” O
ameeleza O
wakili O
huyo O
. O

Vipi O
sikukuu O
hii O
ilianza O
? O

ilipangwa O
ijayo O
2019 I-DATE
Kesi O
ADF B-ORG
ya I-ORG
Alhamisi B-DATE
kwenye O
Kanak B-ORG
- O
31 I-DATE
kuanza O
wa I-ORG
- I-ORG
kuanzia O
wiki O
, I-DATE
kusikilizwa O
Amerika I-ORG
hiyo O
huko O
Marekani B-LOC
Kidemokrasia I-LOC
, O
Uholanzi B-LOC
. O

Boeing B-ORG
: I-DATE
kuanza O
ya I-ORG
hiyo O
Jumatatu B-DATE
ilipangwa O
kwenye O
Kimataifa I-ORG
kuanzia O
ijayo O
Kesi O
za I-DATE
wiki O
sheria I-ORG
kusikilizwa O
13 I-DATE
la I-ORG
- O
Sauti B-ORG
huko O
The B-LOC
Hague I-LOC
, O
Afrika B-LOC
. O

za I-ORG
Bill I-ORG
Airlines I-ORG
Road I-ORG
Ankara B-LOC
kuanza O
kuanzia O
ijayo O
huko O
Boeing B-ORG
14 I-DATE
31 I-DATE
ilipangwa O
kwenye O
FBI B-ORG
kusikilizwa O
Juni B-DATE
, I-DATE
hiyo O
wiki O
- O
Kesi O
Hague I-LOC
, O
Uholanzi B-LOC
. O

kuanza O
Kesi O
15 I-DATE
ijayo O
kusikilizwa O
kuanzia O
hiyo O
Septemba B-DATE
ilipangwa O
wiki O
mbili I-DATE
1 I-DATE
kwenye O
Act B-ORG
Ulaya I-ORG
Shabab I-ORG
la I-ORG
kimataifa I-ORG
- O
ILO B-ORG
huko O
The B-LOC
Congo I-LOC
, O
Afrika B-LOC
. O

30 I-DATE
la I-ORG
ilipangwa O
Kesi O
shirika B-ORG
kusikilizwa O
2019 I-DATE
kuanza O
wiki O
hiyo O
kwenye O
, I-DATE
Binadamu I-ORG
ijayo O
Ijumaa B-DATE
kuanzia O
Duniani I-ORG
Africa I-ORG
- O
Amnesty B-ORG
huko O
Afrika B-LOC
Hague I-LOC
, O
Uholanzi B-LOC
. O

kijamii O
ya O
vyombo O
polisi O
, O
nje O
ya O
walithibitisha O
kuripotiwa O
ya I-LOC
na O
pamoja O
ya O
na O
mitandao O
katika O
Vietnam B-LOC
Tanzania B-LOC
Jumatatu B-DATE
Baada O
Mashariki I-LOC
habari O
kuanza O
ndani O
nchi O
, O
vya O
katika O
ya O
wilaya O
usiku O
kuwa O
mwandishi O
huyo O
amekamatwa O
na O
yuko O
mikononi O
mwa O
polisi O
. O

nje O
katika O
, O
polisi O
Washington B-LOC
mitandao O
ya O
vya O
pamoja O
, I-LOC
Baada O
habari O
kuripotiwa O
ndani O
ya O
Jumatatu B-DATE
kijamii O
na O
vyombo O
walithibitisha O
Washington B-LOC
na O
wilaya O
katika O
ya O
Mjini I-LOC
, O
kuanza O
ya O
nchi O
usiku O
kuwa O
mwandishi O
huyo O
amekamatwa O
na O
yuko O
mikononi O
mwa O
polisi O
. O

katika O
, O
ya O
wilaya O
habari O
ya O
kuripotiwa O
Uganda B-LOC
katika O
nje O
kuanza O
DC I-LOC
kijamii O
polisi O
Dar B-LOC
vya O
na O
walithibitisha O
Alhamisi B-DATE
Baada O
nchi O
, O
ya O
vyombo O
ya O
na O
mitandao O
es I-LOC
pamoja O
ndani O
usiku O
kuwa O
mwandishi O
huyo O
amekamatwa O
na O
yuko O
mikononi O
mwa O
polisi O
. O

Afrika B-LOC
ya O
polisi O
nje O
Baada O
Cairo B-LOC
, O
na O
ya O
salaam I-LOC
na O
pamoja O
ya I-LOC
mitandao O
kijamii O
ndani O
ya O
vyombo O
katika O
wilaya O
habari O
vya O
ya O
katika O
kuanza O
kuripotiwa O
nchi O
, O
walithibitisha O
Ijumaa B-DATE
usiku O
kuwa O
mwandishi O
huyo O
amekamatwa O
na O
yuko O
mikononi O
mwa O
polisi O
. O

Baada O
ya O
habari O
kuanza O
kuripotiwa O
katika O
vyombo O
vya O
ndani O
na O
nje O
ya O
nchi O
pamoja O
na O
mitandao O
ya O
kijamii O
polisi O
katika O
wilaya O
ya O
Marekani B-LOC
, O
DRC B-LOC
es I-LOC
, I-LOC
, O
walithibitisha O
2019 B-DATE
usiku O
kuwa O
mwandishi O
huyo O
amekamatwa O
na O
yuko O
mikononi O
mwa O
polisi O
. O

WHO B-ORG
yatahadharisha O
vifo O
zaidi O
barani O
Afrika B-LOC
iwapo O
serikali O
hazitachukuwa O
hatua O
. O

zaidi O
barani O
vifo O
Afrika B-LOC
WHO B-ORG
yatahadharisha O
iwapo O
serikali O
hazitachukuwa O
hatua O
. O

CPJ B-ORG
yatahadharisha O
vifo O
zaidi O
barani O
Afrika B-LOC
iwapo O
serikali O
hazitachukuwa O
hatua O
. O

WHO B-ORG
yatahadharisha O
vifo O
zaidi O
barani O
Kibamba B-LOC
iwapo O
serikali O
hazitachukuwa O
hatua O
. O

Mtuhumiwa O
hakutakiwa O
kujibu O
lolote O
mahakamani O
kwa O
sababu O
mahakama O
hiyo O
haina O
uwezo O
wa O
kusikiliza O
kesi O
hiyo O
. O

Pamoja O
na O
juhudi O
hizo O
, O
kirusi O
hicho O
bado O
kinaendelea O
kuenea O
kwa O
kasi O
. O

wengi O
vazi O
Wanawake O
walivalia O
sare O
la O
ya O
la O
asili O
Msumbiji B-LOC
likiwa O
na O
picha O
za O
kuvutia O
za O
Bashir B-PER
. O

Wanawake O
wengi O
walivalia O
sare O
ya O
vazi O
la O
asili O
la O
DRC B-LOC
likiwa O
na O
picha O
za O
kuvutia O
za O
Francis B-PER
. O

Wanawake O
wengi O
walivalia O
sare O
ya O
vazi O
la O
asili O
la O
Msumbiji B-LOC
likiwa O
na O
picha O
za O
kuvutia O
za O
Francis B-PER
. O

ya O
la O
vazi O
la O
Uingereza B-LOC
asili O
wengi O
walivalia O
Wanawake O
sare O
likiwa O
na O
picha O
za O
kuvutia O
za O
Francis B-PER
. O

maji O
na O
wa O
na O
na O
, I-DATE
popote O
kwenda O
, O
nilizungukwa O
katika O
"""" O
muda O
Ghafla O
, O
dakika B-DATE
maji O
George B-PER
amesema O
yalijaa O
sikuweza O
. O

Ghafla O
maji O
yalijaa O
na O
katika O
muda O
wa O
dakika B-DATE
Julai I-DATE
, O
nilizungukwa O
na O
maji O
na O
sikuweza O
kwenda O
popote O
, O
"""" O
amesema O
Musila B-PER
. O

Ghafla O
maji O
yalijaa O
na O
katika O
muda O
wa O
dakika B-DATE
mbili I-DATE
, O
nilizungukwa O
na O
maji O
na O
sikuweza O
kwenda O
popote O
, O
"""" O
amesema O
Musila B-PER
. O

Machi B-DATE
wa O
na O
katika O
, O
muda O
Musila B-PER
maji O
nilizungukwa O
sikuweza O
na O
"""" O
kwenda O
popote O
amesema O
maji O
, O
yalijaa O
mbili I-DATE
Ghafla O
na O
. O

Ghafla O
maji O
yalijaa O
na O
katika O
muda O
wa O
dakika B-DATE
tatu I-DATE
, O
nilizungukwa O
na O
maji O
na O
sikuweza O
kwenda O
popote O
, O
"""" O
amesema O
Erick B-PER
. O

wa O
Wakati O
Rais O
Marekani B-LOC
ya O
ilipokuwa O
sikukuu O
kitaifa O
kuanzisha O
inadhamiria O
ya O
Ukraine B-LOC
wafanyakazi O
, O
Bar B-PER
Khan I-PER
hakutaka O
kuchagua O
siku O
ya O
tarehe O
halisi O
ya O
Mei B-DATE
4 I-DATE
kwa O
sababu O
ya O
kuhusishwa O
siku O
hiyo O
na O
mlipuko O
wa O
bomu O
huko O
Haymaker B-LOC
, O
na O
badala O
yake O
akachagua O
siku O
mbadala O
ya O
maadhimisho O
hayo O
mwezi O
Septemba B-DATE
. O

Afrika B-LOC
Wakati O
ilipokuwa O
inadhamiria O
kuanzisha O
sikukuu O
ya O
kitaifa O
ya O
wafanyakazi O
, O
Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Donald B-PER
Bolton I-PER
hakutaka O
kuchagua O
siku O
ya O
tarehe O
halisi O
ya O
Jumatano B-DATE
2018 I-DATE
kwa O
sababu O
ya O
kuhusishwa O
siku O
hiyo O
na O
mlipuko O
wa O
bomu O
huko O
Nairobi B-LOC
, O
na O
badala O
yake O
akachagua O
siku O
mbadala O
ya O
maadhimisho O
hayo O
mwezi O
Septemba B-DATE
. O

Wakati O
Virginia B-LOC
ilipokuwa O
inadhamiria O
kuanzisha O
sikukuu O
ya O
kitaifa O
ya O
wafanyakazi O
, O
Rais O
wa O
China B-LOC
Simon B-PER
Cleveland I-PER
hakutaka O
kuchagua O
siku O
ya O
tarehe O
halisi O
ya O
Mei B-DATE
Mosi I-DATE
kwa O
sababu O
ya O
kuhusishwa O
siku O
hiyo O
na O
mlipuko O
wa O
bomu O
huko O
Ufaransa B-LOC
, O
na O
badala O
yake O
akachagua O
siku O
mbadala O
ya O
maadhimisho O
hayo O
mwezi O
Septemba B-DATE
. O

Wakati O
Washington B-LOC
ilipokuwa O
inadhamiria O
kuanzisha O
sikukuu O
ya O
kitaifa O
ya O
wafanyakazi O
, O
Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Grover B-PER
El I-PER
hakutaka O
kuchagua O
siku O
ya O
tarehe O
halisi O
ya O
Jumamosi B-DATE
minne I-DATE
kwa O
sababu O
ya O
kuhusishwa O
siku O
hiyo O
na O
mlipuko O
wa O
bomu O
huko O
Haymaker B-LOC
, O
na O
badala O
yake O
akachagua O
siku O
mbadala O
ya O
maadhimisho O
hayo O
mwezi O
Alhamisi B-DATE
. O

sababu O
ya O
Geremew I-PER
halisi O
bomu O
sikukuu O
ya O
Afrika B-LOC
ya O
Rais O
wa O
ilipokuwa O
siku O
hakutaka O
Ufaransa B-LOC
kitaifa O
ya O
na O
Barke B-PER
siku O
mlipuko O
tarehe O
, O
Beirut B-LOC
huko O
hiyo O
Mosi I-DATE
wa O
inadhamiria O
Mei B-DATE
kuhusishwa O
kwa O
kuchagua O
kuanzisha O
wafanyakazi O
Wakati O
ya O
, O
na O
badala O
yake O
akachagua O
siku O
mbadala O
ya O
maadhimisho O
hayo O
mwezi O
Septemba B-DATE
. O

Wakati O
huo O
huo O
hujamsikia O
akipendekeza O
kufanya O
kazi O
kwa O
pamoja O
pia O
, O
jambo O
ambalo O
ni O
kawaida O
kusisitiza O
katika O
hotuba O
yake O
juu O
ya O
hali O
ya O
taifa O
. O

Human B-ORG
kikuu I-ORG
Airlines I-ORG
la I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

kikuu I-ORG
Umoja B-ORG
cha I-ORG
Mataifa I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

UN B-ORG
- I-ORG
cha I-ORG
China I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

RwandaAir B-ORG
ya I-ORG
Juu I-ORG
na I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

Twitter B-ORG
kikuu I-ORG
Amerika I-ORG
la I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

ndani O
na O
alikamatwa O
anayeandikia O
Tanzania B-LOC
, O
masaa B-DATE
ya O
Okwi B-PER
nje O
magazeti O
, I-DATE
44 I-DATE
29 I-DATE
, O
wiki O
iliyopita O
na O
watu O
waliojitambulisha O
kuwa O
ni O
maofisa O
wa O
polisi O
. O

na O
ndani O
, O
2017 B-DATE
nje O
ya O
anayeandikia O
Ethiopua B-LOC
alikamatwa O
Kabendera B-PER
magazeti O
30 I-DATE
2 I-DATE
29 I-DATE
, O
wiki O
iliyopita O
na O
watu O
waliojitambulisha O
kuwa O
ni O
maofisa O
wa O
polisi O
. O

na O
Ursula B-PER
anayeandikia O
nje O
, O
magazeti O
Iran B-LOC
alikamatwa O
ndani O
ya O
2016 B-DATE
, I-DATE
jioni I-DATE
29 I-DATE
, O
wiki O
iliyopita O
na O
watu O
waliojitambulisha O
kuwa O
ni O
maofisa O
wa O
polisi O
. O

Tanzania B-LOC
anayeandikia O
magazeti O
ya O
na O
ndani O
nje O
alikamatwa O
siku B-DATE
Julai I-DATE
29 I-DATE
Kamala B-PER
, O
wikiendi I-DATE
, O
wiki O
iliyopita O
na O
watu O
waliojitambulisha O
kuwa O
ni O
maofisa O
wa O
polisi O
. O

magazeti O
Kabendera B-PER
nje O
Februari B-DATE
ya O
, I-DATE
, O
Ireland B-LOC
na O
anayeandikia O
alikamatwa O
ndani O
Julai I-DATE
29 I-DATE
, O
wiki O
iliyopita O
na O
watu O
waliojitambulisha O
kuwa O
ni O
maofisa O
wa O
polisi O
. O

Iran B-LOC
ilianzisha O
kampeni O
ya O
kuwasaidia O
wapiganaji O
waliokuwa O
wakiyahujumu O
majeshi O
ya O
Zambia B-LOC
nchini O
Iraq B-LOC
. O

Beni B-LOC
ilianzisha O
kampeni O
ya O
kuwasaidia O
wapiganaji O
waliokuwa O
wakiyahujumu O
majeshi O
ya O
China B-LOC
nchini O
Iraq B-LOC
. O

Uturuki B-LOC
ilianzisha O
kampeni O
ya O
kuwasaidia O
wapiganaji O
waliokuwa O
wakiyahujumu O
majeshi O
ya O
Marekani B-LOC
nchini O
Iraq B-LOC
. O

waliokuwa O
ilianzisha O
majeshi O
wapiganaji O
Marekani B-LOC
kampeni O
ya O
Israel B-LOC
wakiyahujumu O
kuwasaidia O
nchini O
Iraq B-LOC
ya O
. O

Iran B-LOC
ilianzisha O
kampeni O
ya O
kuwasaidia O
wapiganaji O
waliokuwa O
wakiyahujumu O
majeshi O
ya O
Marekani B-LOC
nchini O
Iraq B-LOC
. O

Vyama O
vya O
ASEAN B-ORG
na O
Act B-ORG
Kuu I-ORG
ni O
miongoni O
mwa O
vyama O
vya O
upinzani O
ambavyo O
vimekuwa O
vikitoa O
malalamiko O
hayo O
kwa O
sehemu O
kubwa O
vikidai O
kuhujumiwa O
na O
wasimamizi O
wa O
uchaguzi O
wa O
serikali O
za O
mitaa O
katika O
shughuli O
ya O
kuwapitisha O
wagombea O
wao O
. O

Vyama O
vya O
CHADEMA B-ORG
na O
Act B-ORG
Wazalendo I-ORG
ni O
miongoni O
mwa O
vyama O
vya O
upinzani O
ambavyo O
vimekuwa O
vikitoa O
malalamiko O
hayo O
kwa O
sehemu O
kubwa O
vikidai O
kuhujumiwa O
na O
wasimamizi O
wa O
uchaguzi O
wa O
serikali O
za O
mitaa O
katika O
shughuli O
ya O
kuwapitisha O
wagombea O
wao O
. O

Vyama O
vya O
Huawei B-ORG
na O
Act B-ORG
wa I-ORG
ni O
miongoni O
mwa O
vyama O
vya O
upinzani O
ambavyo O
vimekuwa O
vikitoa O
malalamiko O
hayo O
kwa O
sehemu O
kubwa O
vikidai O
kuhujumiwa O
na O
wasimamizi O
wa O
uchaguzi O
wa O
serikali O
za O
mitaa O
katika O
shughuli O
ya O
kuwapitisha O
wagombea O
wao O
. O

Vyama O
vya O
CPJ B-ORG
na O
Act B-ORG
Wazalendo I-ORG
ni O
miongoni O
mwa O
vyama O
vya O
upinzani O
ambavyo O
vimekuwa O
vikitoa O
malalamiko O
hayo O
kwa O
sehemu O
kubwa O
vikidai O
kuhujumiwa O
na O
wasimamizi O
wa O
uchaguzi O
wa O
serikali O
za O
mitaa O
katika O
shughuli O
ya O
kuwapitisha O
wagombea O
wao O
. O

Vyama O
vya O
CHADEMA B-ORG
na O
Facebook B-ORG
Wazalendo I-ORG
ni O
miongoni O
mwa O
vyama O
vya O
upinzani O
ambavyo O
vimekuwa O
vikitoa O
malalamiko O
hayo O
kwa O
sehemu O
kubwa O
vikidai O
kuhujumiwa O
na O
wasimamizi O
wa O
uchaguzi O
wa O
serikali O
za O
mitaa O
katika O
shughuli O
ya O
kuwapitisha O
wagombea O
wao O
. O

Novemba B-DATE
Yokohama B-LOC
Kufikia O
rasmi O
wametangazwa O
watu O
300 O
wamefariki O
, O
wakati O
wafanyakazi O
wa O
uokozi O
wakisema O
wanashindwa O
kuwafikia O
wale O
waliokwama O
juu O
ya O
paa O
za O
nyumba O
. O

Kufikia O
Jumatano B-DATE
watu O
300 O
wametangazwa O
rasmi O
wamefariki O
Msumbiji B-LOC
, O
wakati O
wafanyakazi O
wa O
uokozi O
wakisema O
wanashindwa O
kuwafikia O
wale O
waliokwama O
juu O
ya O
paa O
za O
nyumba O
. O

Msumbiji B-LOC
watu O
wamefariki O
wametangazwa O
300 O
Jumatano B-DATE
rasmi O
Kufikia O
, O
wakati O
wafanyakazi O
wa O
uokozi O
wakisema O
wanashindwa O
kuwafikia O
wale O
waliokwama O
juu O
ya O
paa O
za O
nyumba O
. O

Kufikia O
Jumatano B-DATE
watu O
300 O
wametangazwa O
rasmi O
wamefariki O
Vatican B-LOC
, O
wakati O
wafanyakazi O
wa O
uokozi O
wakisema O
wanashindwa O
kuwafikia O
wale O
waliokwama O
juu O
ya O
paa O
za O
nyumba O
. O

Kufikia O
dakika B-DATE
watu O
300 O
wametangazwa O
rasmi O
wamefariki O
Jamhuri B-LOC
, O
wakati O
wafanyakazi O
wa O
uokozi O
wakisema O
wanashindwa O
kuwafikia O
wale O
waliokwama O
juu O
ya O
paa O
za O
nyumba O
. O

2018 I-DATE
dhidi O
familia O
, O
ya O
kampuni O
ya O
, O
, O
mawakili O
Jeremy B-PER
kupitia O
kesi O
ya O
2018 I-DATE
, I-DATE
walifungua O
Pia O
Kabendera I-PER
Twitter B-ORG
wake O
1965 B-DATE
June B-DATE
mitatu I-DATE
, O
2019reacts O
during O
a O
news O
conference O
in O
Chicago B-LOC
where O
attorneys O
for O
the O
family O
announced O
a O
lawsuit O
against O
Sauti B-ORG
, O
Asubuhi B-DATE
, I-DATE
mitatu I-DATE
, I-DATE
2019 I-DATE
. O

2019reacts O
, O
against O
a O
Pia O
zilizopita I-DATE
4 I-DATE
the O
kesi O
attorneys O
kupitia O
Marekani B-LOC
, O
kampuni O
, O
shirika B-ORG
mawakili O
ya O
ya O
lawsuit O
Nnauye I-PER
in O
a O
dhidi O
, O
22 I-DATE
Jumapili B-DATE
miaka B-DATE
family O
announced O
for O
ya O
wake O
Alhamisi B-DATE
during O
ADF B-ORG
where O
walifungua O
Joe B-PER
familia O
4 I-DATE
sekunde I-DATE
conference O
: I-DATE
, O
news O
10 I-DATE
2019 I-DATE
. O

attorneys O
announced O
saba I-DATE
4 I-DATE
the O
family O
a O
familia O
in O
, O
where O
Kabau I-PER
ya O
2003 B-DATE
conference O
walifungua O
masaa B-DATE
, O
news O
Bunge B-ORG
against O
during O
Israel B-LOC
Uhuru B-PER
kupitia O
wake O
2019reacts O
, O
, O
mawakili O
lawsuit O
jioni I-DATE
a O
16 I-DATE
bunge B-ORG
2019 I-DATE
siku B-DATE
, O
ya O
ya O
for O
, I-DATE
sekunde I-DATE
Pia O
kesi O
kampuni O
sasa I-DATE
dhidi O
. O

2019 I-DATE
18 I-DATE
Pia O
, O
in O
Ufaransa B-LOC
kesi O
kupitia O
, O
mawakili O
dhidi O
ya O
Chadema B-ORG
a O
kampuni O
Shenawi I-PER
during O
2019reacts O
Volodymyr B-PER
18 I-DATE
, O
ya O
walifungua O
Jumatatu B-DATE
ya O
, O
news O
miaka B-DATE
familia O
sekunde I-DATE
wake O
conference O
where O
attorneys O
for O
the O
family O
announced O
a O
lawsuit O
against O
Unesco B-ORG
, O
miaka B-DATE
saa I-DATE
4 I-DATE
ya I-DATE
10 I-DATE
. O

attorneys O
family O
where O
Aprili B-DATE
, O
the O
2019reacts O
lawsuit O
walifungua O
conference O
ya O
a O
ya O
ijayo I-DATE
30 I-DATE
, O
usiku B-DATE
kampuni O
pili I-DATE
for O
in O
Al B-ORG
announced O
Tanzania B-LOC
during O
mawakili O
sita I-DATE
familia O
Boeing B-ORG
, O
news O
wake O
against O
kupitia O
ya O
Pia O
Cisse I-PER
a O
dhidi O
Limbaugh B-PER
, O
kesi O
, O
Jumatatu B-DATE
asubuhi I-DATE
4 I-DATE
17 I-DATE
2019 I-DATE
. O

5 I-DATE
Mkuu O
kila B-DATE
Antonio B-PER
wa O
Mnyika I-PER
unaobadilika O
uenyekiti O
alimkabidhi O
Rwanda B-LOC
Waziri O
kwa O
wa O
Jumuia O
Kyagulanyi I-PER
Mkuu O
Trump B-PER
hiyo O
Waziri O
Ndumbaro I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

Waziri O
Mkuu O
Chan B-PER
Katerega I-PER
alimkabidhi O
uenyekiti O
unaobadilika O
2017 B-DATE
7 I-DATE
wa O
Jumuia O
hiyo O
kwa O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Marekani B-LOC
Ahmednassir B-PER
Xuan I-PER
Phuc I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

alimkabidhi O
kwa O
Ocha I-PER
wa O
Waziri O
Ursula B-PER
unaobadilika O
Jumuia O
Mkuu O
2011 B-DATE
Trump B-PER
wa O
mwaka I-DATE
Phuc I-PER
Waziri O
Vietnam B-LOC
hiyo O
Xuan I-PER
Mkuu O
uenyekiti O
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

uenyekiti O
Mkuu O
2019 I-DATE
alimkabidhi O
Pius B-PER
unaobadilika O
2003 B-DATE
Cleveland I-PER
Waziri O
wa O
Jumuia O
hiyo O
kwa O
Waziri O
Mkuu O
wa O
Rago B-LOC
Nguyen B-PER
Bolton I-PER
Phuc I-PER
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

Waziri O
wa O
Ukraine B-LOC
Ivanka B-PER
alimkabidhi O
Abdi I-PER
miezi B-DATE
wa O
Mkuu O
unaobadilika O
Kamau I-PER
Xuan I-PER
kwa O
hiyo O
Biden B-PER
Waziri O
Jumuia O
Mkuu O
uenyekiti O
mwaka I-DATE
ambaye O
amepongeza O
mafanikio O
hayo O
muhimu O
. O

nafasi O
madini O
wa O
inashikilia O
, O
utajiri O
, O
ya O
baada O
Ghana B-LOC
Marekani B-LOC
Marekani B-LOC
barani O
ya I-LOC
, O
na O
Mali B-LOC
nne O
ya O
Yemen B-LOC
kwa O
, O
na O
hupata O
takriban O
dola O
bilioni O
1 O
. O

wa O
ya O
kwa O
kusini I-LOC
nafasi O
utajiri O
madini O
baada O
ya O
, O
nne O
inashikilia O
Iran B-LOC
Afrika B-LOC
Afrika B-LOC
barani O
, O
Cairo B-LOC
, O
na O
Afrika B-LOC
, O
na O
hupata O
takriban O
dola O
bilioni O
1 O
. O

Marekani B-LOC
ya O
ya O
ya I-LOC
nafasi O
nne O
wa O
Darien B-LOC
inashikilia O
kwa O
, O
baada O
utajiri O
Uturuki B-LOC
madini O
barani O
, O
Ghana B-LOC
, O
na O
Mali B-LOC
, O
na O
hupata O
takriban O
dola O
bilioni O
1 O
. O

ya O
Mali B-LOC
na O
baada O
madini O
inashikilia O
kusini I-LOC
barani O
kwa O
, O
Tanzania B-LOC
Marekani B-LOC
Uganda B-LOC
ya O
nne O
wa O
, O
Iran B-LOC
utajiri O
nafasi O
, O
, O
na O
hupata O
takriban O
dola O
bilioni O
1 O
. O

wa O
ya O
Afrika B-LOC
nafasi O
Israel B-LOC
barani O
na O
Ghana B-LOC
madini O
utajiri O
, O
baada O
inashikilia O
Kusini I-LOC
, O
Chile B-LOC
Mali B-LOC
kwa O
ya O
nne O
, O
, O
na O
hupata O
takriban O
dola O
bilioni O
1 O
. O

Ijumaa B-DATE
Kitendo O
Raischa B-PER
cha O
jioni I-DATE
“ O
2019 I-DATE
kumfukuza O
kazi O
Mkaguzi O
Mkuu O
wa O
Wizara O
ya O
Mambo O
ya O
Nje O
kimeongeza O
kasi O
mwenendo O
wake O
hatari O
wa O
kulipiza O
kisasi O
dhidi O
ya O
wafanyakazi O
wa O
umma O
ambao O
wana O
uzalendo O
waliopewa O
majukumu O
ya O
kusimamia O
taasisi O
hizi O
kwa O
niaba O
ya O
wananchi O
wa O
Moussa B-LOC
, O
” O
Pelosi B-PER
amesema O
katika O
tamko O
lake O
Ijumaa B-DATE
. O

George B-PER
“ O
Kitendo O
cha O
wiki B-DATE
44 I-DATE
2019 I-DATE
kumfukuza O
kazi O
Mkaguzi O
Mkuu O
wa O
Wizara O
ya O
Mambo O
ya O
Nje O
kimeongeza O
kasi O
mwenendo O
wake O
hatari O
wa O
kulipiza O
kisasi O
dhidi O
ya O
wafanyakazi O
wa O
umma O
ambao O
wana O
uzalendo O
waliopewa O
majukumu O
ya O
kusimamia O
taasisi O
hizi O
kwa O
niaba O
ya O
wananchi O
wa O
Marekani B-LOC
, O
” O
Pelosi B-PER
amesema O
katika O
tamko O
lake O
Ijumaa B-DATE
. O

“ O
Kitendo O
cha O
Emmanuel B-PER
Jumanne B-DATE
2019 I-DATE
4 I-DATE
kumfukuza O
kazi O
Mkaguzi O
Mkuu O
wa O
Wizara O
ya O
Mambo O
ya O
Nje O
kimeongeza O
kasi O
mwenendo O
wake O
hatari O
wa O
kulipiza O
kisasi O
dhidi O
ya O
wafanyakazi O
wa O
umma O
ambao O
wana O
uzalendo O
waliopewa O
majukumu O
ya O
kusimamia O
taasisi O
hizi O
kwa O
niaba O
ya O
wananchi O
wa O
Senegal B-LOC
, O
” O
Robert B-PER
amesema O
katika O
tamko O
lake O
Ijumaa B-DATE
. O

uzalendo O
hizi O
miaka B-DATE
dhidi O
wa O
cha O
ambao O
kisasi O
“ O
Kitendo O
umma O
hatari O
ya O
niaba O
majukumu O
ya O
Ahmed B-PER
wa O
ya O
wake O
kumfukuza O
wananchi O
ya O
Mambo O
wa O
wa O
kulipiza O
kasi O
kazi O
Bududa B-LOC
Bashir B-PER
wafanyakazi O
Mkuu O
” O
kimeongeza O
waliopewa O
taasisi O
Wizara O
Mosi I-DATE
kusimamia O
wana O
ya O
kwa O
Nje O
wikiendi I-DATE
, O
mwenendo O
Mkaguzi O
amesema O
katika O
tamko O
lake O
Ijumaa B-DATE
. O

kusimamia O
niaba O
kazi O
kasi O
wafanyakazi O
kumfukuza O
ya O
kwa O
ya O
wa O
taasisi O
mwenendo O
wananchi O
wake O
Mambo O
wa O
dhidi O
ya O
Mkaguzi O
wa O
sasa I-DATE
waliopewa O
wa O
hizi O
Kitendo O
umma O
ya O
hatari O
uzalendo O
ya O
Wizara O
“ O
2018 B-DATE
kulipiza O
kimeongeza O
Nje O
Afrika B-LOC
ambao O
majukumu O
wana O
Mkuu O
kisasi O
cha O
Kale B-PER
kadhaa I-DATE
, O
” O
Daniel B-PER
amesema O
katika O
tamko O
lake O
Ijumaa B-DATE
. O

Trump B-PER
Trump B-PER
Afrika B-LOC
ya O
kushirikiana O
wa O
na O
wowote O
timu O
haikupata O
ushahidi O
amesema O
Mueller B-PER
au O
wafanyakazi O
katika O
kampeni O
zake O
kushirikiana O
au O
kufanya O
kazi O
na O
Alabama B-LOC
. O

kampeni O
zake O
wowote O
haikupata O
kushirikiana O
au O
wafanyakazi O
ya O
kushirikiana O
na O
ushahidi O
na O
Saudi B-LOC
au O
kufanya O
timu O
katika O
amesema O
kazi O
wa O
Ivanka B-PER
Russia B-LOC
Museveni B-PER
Khadija B-PER
. O

wa O
wowote O
Erick B-PER
Trump B-PER
amesema O
John B-PER
timu O
haikupata O
ushahidi O
ya O
kushirikiana O
na O
Russia B-LOC
au O
wafanyakazi O
katika O
kampeni O
zake O
kushirikiana O
au O
kufanya O
kazi O
na O
Russia B-LOC
. O

Pompeo B-PER
ya O
Kapoor B-PER
amesema O
timu O
haikupata O
ushahidi O
wowote O
wa O
Damas B-PER
kushirikiana O
na O
Ghana B-LOC
au O
wafanyakazi O
katika O
kampeni O
zake O
kushirikiana O
au O
kufanya O
kazi O
na O
Russia B-LOC
. O

kazi O
ya O
na O
amesema O
wafanyakazi O
kushirikiana O
haikupata O
wa O
au O
na O
ushahidi O
kufanya O
Mueller B-PER
Dera B-PER
kushirikiana O
katika O
Russia B-LOC
zake O
Boris B-PER
au O
Dodoma B-LOC
kampeni O
timu O
wowote O
. O

amayazungumza O
na O
- O
wa I-ORG
ilifanya O
Ligongo I-PER
ambayo O
AfCHPR B-ORG
yake O
Marisburg B-ORG
Rais O
mkutano O
katika O
na O
mahojiano O
wake O
Dunia I-ORG
kumuuliza O
wa I-ORG
huo O
Donald B-PER
Khadija B-PER
masuala O
mengine O
mtangazake O
Umoja B-ORG
anayehudhuria O
gani O
kwenye O
hotuba O
Mataifa I-ORG
. O

One B-ORG
Kuu I-ORG
Amerika I-ORG
- O
AP B-ORG
ilifanya O
mahojiano O
na O
mtangazake O
wake O
Youssef B-PER
Kiplimo I-PER
anayehudhuria O
mkutano O
huo O
na O
kumuuliza O
masuala O
gani O
mengine O
ambayo O
Rais O
Kagame B-PER
amayazungumza O
katika O
hotuba O
yake O
kwenye O
Jumuiya B-ORG
Afya I-ORG
Usalama I-ORG
. O

amayazungumza O
mtangazake O
anayehudhuria O
Umoja B-ORG
mengine O
mahojiano O
huo O
- O
Idd B-PER
Rais O
Volodymyr B-PER
hotuba O
wake O
] I-PER
ambayo O
katika O
kumuuliza O
Amerika I-ORG
la I-ORG
Umoja B-ORG
na O
masuala O
ya I-ORG
mkutano O
Mataifa I-ORG
na O
yake O
kwenye O
ilifanya O
Umoja B-ORG
gani O
. O

mkutano O
mtangazake O
na O
na O
masuala O
Ligongo I-PER
gani O
Umoja B-ORG
Rais O
anayehudhuria O
wa I-ORG
Idd B-PER
ambayo O
mahojiano O
Mataifa I-ORG
mengine O
ITV B-ORG
Kiir B-PER
wake O
- O
huo O
kumuuliza O
ilifanya O
amayazungumza O
katika O
hotuba O
yake O
kwenye O
Umoja B-ORG
Post I-ORG
Mataifa I-ORG
. O

ya I-ORG
gani O
mtangazake O
Kusini I-ORG
Binadamu I-ORG
Geremew I-PER
- O
na O
hotuba O
huo O
wake O
kumuuliza O
ambayo O
Machar B-PER
kwenye O
anayehudhuria O
mengine O
ilifanya O
THAAD B-ORG
masuala O
Kinana B-PER
mkutano O
yake O
katika O
amayazungumza O
na O
Rais O
Umoja B-ORG
AFP B-ORG
mahojiano O
Mataifa I-ORG
. O

Hatua O
hiyo O
ya O
kuwatambua O
wafanyakazi O
kwa O
kuwapa O
likizo O
ilianza O
na O
serikali O
za O
majimbo O
, O
na O
moja O
baada O
ya O
mwengine O
, O
akapitisha O
sheria O
kumuenzi O
mfanyakazi O
wa O
kawaida O
. O

hilo O
Kiongozi O
huyo O
itapeleka O
vya O
kuhakikisha O
alisema O
vikosi O
pia O
usalama O
Rais O
kwenye O
serikali O
jeshi O
Netanyahu B-PER
eneo O
Mdee I-PER
wa O
Chad B-LOC
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
alitangaza O
hali O
ya O
dharura O
kitaifa O
katika O
majimbo O
mawili O
ya O
mashariki O
nchini O
humo O
baada O
ya O
mapambano O
ya O
wenyewe O
kwa O
wenyewe O
yaliyosababisha O
darzeni O
ya O
vifo O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
. O

Kiongozi O
huyo O
pia O
alisema O
serikali O
itapeleka O
vikosi O
vya O
jeshi O
kuhakikisha O
usalama O
kwenye O
eneo O
hilo O
Rais O
Trump B-PER
Sarali I-PER
wa O
Marekani B-LOC
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
alitangaza O
hali O
ya O
dharura O
kitaifa O
katika O
majimbo O
mawili O
ya O
mashariki O
nchini O
humo O
baada O
ya O
mapambano O
ya O
wenyewe O
kwa O
wenyewe O
yaliyosababisha O
darzeni O
ya O
vifo O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
. O

Kiongozi O
vya O
jeshi O
hilo O
Rais O
serikali O
eneo O
wa O
kwenye O
vikosi O
Chad B-LOC
pia O
itapeleka O
Zelenskiy I-PER
usalama O
Bensalah B-PER
kuhakikisha O
huyo O
alisema O
siku O
ya O
Jumapili B-DATE
alitangaza O
hali O
ya O
dharura O
kitaifa O
katika O
majimbo O
mawili O
ya O
mashariki O
nchini O
humo O
baada O
ya O
mapambano O
ya O
wenyewe O
kwa O
wenyewe O
yaliyosababisha O
darzeni O
ya O
vifo O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
. O

Kiongozi O
huyo O
pia O
alisema O
serikali O
itapeleka O
vikosi O
vya O
jeshi O
kuhakikisha O
usalama O
kwenye O
eneo O
hilo O
Rais O
Joe B-PER
Deby I-PER
wa O
Russia B-LOC
siku O
ya O
2015 B-DATE
alitangaza O
hali O
ya O
dharura O
kitaifa O
katika O
majimbo O
mawili O
ya O
mashariki O
nchini O
humo O
baada O
ya O
mapambano O
ya O
wenyewe O
kwa O
wenyewe O
yaliyosababisha O
darzeni O
ya O
vifo O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
. O

Kiongozi O
huyo O
pia O
alisema O
serikali O
itapeleka O
vikosi O
vya O
jeshi O
kuhakikisha O
usalama O
kwenye O
eneo O
hilo O
Rais O
Muhammadu B-PER
der I-PER
wa O
Chad B-LOC
siku O
ya O
hivi B-DATE
alitangaza O
hali O
ya O
dharura O
kitaifa O
katika O
majimbo O
mawili O
ya O
mashariki O
nchini O
humo O
baada O
ya O
mapambano O
ya O
wenyewe O
kwa O
wenyewe O
yaliyosababisha O
darzeni O
ya O
vifo O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
. O

Asilimia O
90 O
ya O
miundombinu O
imeharibika O
Asilimia O
90 O
ya O
miundo O
mbinu O
ya O
mji O
huo O
imeharibika O
hakuna O
maji O
wala O
umeme O
na O
Francis B-PER
Cunhaque I-PER
, O
mtaalamu O
wa O
afya O
katika O
chuo O
kikuu O
cha O
John B-ORG
Hopkins I-ORG
ametembelea O
mji O
huo O
na O
kueleza O
kwamba O
hali O
ni O
mbaya O
sana O
. O

Asilimia O
90 O
ya O
miundombinu O
imeharibika O
Asilimia O
90 O
ya O
miundo O
mbinu O
ya O
mji O
huo O
imeharibika O
hakuna O
maji O
wala O
umeme O
na O
Limbaugh B-PER
Babu I-PER
, O
mtaalamu O
wa O
afya O
katika O
chuo O
kikuu O
cha O
Uganda B-ORG
Hopkins I-ORG
ametembelea O
mji O
huo O
na O
kueleza O
kwamba O
hali O
ni O
mbaya O
sana O
. O

Asilimia O
90 O
ya O
miundombinu O
imeharibika O
Asilimia O
90 O
ya O
miundo O
mbinu O
ya O
mji O
huo O
imeharibika O
hakuna O
maji O
wala O
umeme O
na O
Matilde B-PER
Cunhaque I-PER
, O
mtaalamu O
wa O
afya O
katika O
chuo O
kikuu O
cha O
EU B-ORG
Hopkins I-ORG
ametembelea O
mji O
huo O
na O
kueleza O
kwamba O
hali O
ni O
mbaya O
sana O
. O

Asilimia O
90 O
ya O
miundombinu O
imeharibika O
Asilimia O
90 O
ya O
miundo O
mbinu O
ya O
mji O
huo O
imeharibika O
hakuna O
maji O
wala O
umeme O
na O
Matilde B-PER
Cunhaque I-PER
, O
mtaalamu O
wa O
afya O
katika O
chuo O
kikuu O
cha O
John B-ORG
cha I-ORG
ametembelea O
mji O
huo O
na O
kueleza O
kwamba O
hali O
ni O
mbaya O
sana O
. O

Asilimia O
90 O
ya O
miundombinu O
imeharibika O
Asilimia O
90 O
ya O
miundo O
mbinu O
ya O
mji O
huo O
imeharibika O
hakuna O
maji O
wala O
umeme O
na O
Trump B-PER
Pelosi I-PER
, O
mtaalamu O
wa O
afya O
katika O
chuo O
kikuu O
cha O
John B-ORG
Hopkins I-ORG
ametembelea O
mji O
huo O
na O
kueleza O
kwamba O
hali O
ni O
mbaya O
sana O
. O

Mshauri O
wa O
Usalama O
wa O
Taifa O
wa O
John B-PER
Bolton I-PER
ameionya O
serikali O
ya O
Syria B-LOC
isidhani O
kuwa O
hatua O
inayosubiriwa O
ya O
kuondosha O
majeshi O
kutoka O
nchini O
humo O
kama O
ni O
ruhsa O
ya O
wao O
sasa O
kutumia O
silaha O
za O
kemikali O
. O

wa O
wa O
Taifa O
wa O
Trump B-PER
Usalama O
Mshauri O
Bolton I-PER
ameionya O
serikali O
ya O
Syria B-LOC
isidhani O
kuwa O
hatua O
inayosubiriwa O
ya O
kuondosha O
majeshi O
kutoka O
nchini O
humo O
kama O
ni O
ruhsa O
ya O
wao O
sasa O
kutumia O
silaha O
za O
kemikali O
. O

Mshauri O
wa O
Usalama O
wa O
Taifa O
wa O
John B-PER
Aucho I-PER
ameionya O
serikali O
ya O
Afrika B-LOC
isidhani O
kuwa O
hatua O
inayosubiriwa O
ya O
kuondosha O
majeshi O
kutoka O
nchini O
humo O
kama O
ni O
ruhsa O
ya O
wao O
sasa O
kutumia O
silaha O
za O
kemikali O
. O

Mshauri O
wa O
Usalama O
wa O
Taifa O
wa O
Steve B-PER
Bolton I-PER
ameionya O
serikali O
ya O
Tanzania B-LOC
isidhani O
kuwa O
hatua O
inayosubiriwa O
ya O
kuondosha O
majeshi O
kutoka O
nchini O
humo O
kama O
ni O
ruhsa O
ya O
wao O
sasa O
kutumia O
silaha O
za O
kemikali O
. O

Omar I-PER
wa O
wa O
Mshauri O
Taifa O
wa O
John B-PER
Usalama O
ameionya O
serikali O
ya O
Malawi B-LOC
isidhani O
kuwa O
hatua O
inayosubiriwa O
ya O
kuondosha O
majeshi O
kutoka O
nchini O
humo O
kama O
ni O
ruhsa O
ya O
wao O
sasa O
kutumia O
silaha O
za O
kemikali O
. O

Visa O
zinazotolewa O
kulingana O
na O
mahitaji O
ya O
kibinadamu O
zitapunguzwa O
kutoka O
asilimia O
22 O
hadi O
asilimia O
10 O
. O

Hata O
hivyo O
alitoa O
maelezo O
machache O
kuhusu O
sababu O
za O
mabadiliko O
hayo O
kufanyika O
, O
lakini O
akasema O
"""" O
haitawezekana O
kuendelea O
na O
uchaguzi O
kama O
ilivyopangwa O
kwa O
hivi O
sasa O
. O

– O
ya O
za O
imesema O
tano O
mbili O
tu O
duniani O
wanatokea O
Tanzania I-LOC
wote O
hiyo O
Ripoti O
thuluthi O
zaidi O
wakimbizi O
nchi O
Sudan B-LOC
, O
Syria B-LOC
, O
Uingereza B-LOC
, O
Vientam B-LOC
, O
na O
Myanmar B-LOC
. O

Sudan B-LOC
tu O
Arabia I-LOC
wakimbizi O
zaidi O
Ripoti O
wote O
za O
– O
thuluthi O
nchi O
wanatokea O
ya O
mbili O
duniani O
tano O
imesema O
hiyo O
, O
Burundi B-LOC
, O
Asia B-LOC
, O
Somalia B-LOC
, O
na O
Myanmar B-LOC
. O

imesema O
wakimbizi O
wote O
mashariki I-LOC
nchi O
, O
, O
Ulaya B-LOC
ya O
mbili O
Sudan B-LOC
Darien B-LOC
duniani O
, O
Ripoti O
– O
Iraq B-LOC
za O
zaidi O
tano O
hiyo O
tu O
wanatokea O
thuluthi O
, O
na O
Myanmar B-LOC
. O

mbili O
thuluthi O
tu O
wakimbizi O
Ripoti O
hiyo O
duniani O
Afrika B-LOC
wote O
tano O
ya O
nchi O
Virginia B-LOC
– O
wanatokea O
Idlib I-LOC
, O
imesema O
za O
zaidi O
, O
Denmark B-LOC
, O
Somalia B-LOC
, O
na O
Myanmar B-LOC
. O

Ripoti O
hiyo O
imesema O
zaidi O
ya O
thuluthi O
mbili O
za O
wakimbizi O
wote O
duniani O
wanatokea O
nchi O
tano O
tu O
– O
Sudan B-LOC
Kong I-LOC
, O
Syria B-LOC
, O
Afghanistan B-LOC
, O
Somalia B-LOC
, O
na O
Tanzania B-LOC
. O

"""" O
Nataka O
kuwahakikishia O
Wakenya O
wote O
kwamba O
tutawasaka O
wote O
waliohusika O
katika O
kufadhili O
, O
kupanga O
na O
kutekeleza O
shambulizi O
hilo O
popote O
pale O
walipo O
, O
"""" O
alisema O
Kenyatta B-PER
. O

"""" O
Nataka O
kuwahakikishia O
Wakenya O
wote O
kwamba O
tutawasaka O
wote O
waliohusika O
katika O
kufadhili O
, O
kupanga O
na O
kutekeleza O
shambulizi O
hilo O
popote O
pale O
walipo O
, O
"""" O
alisema O
Lam B-PER
. O

"""" O
Nataka O
kuwahakikishia O
Wakenya O
wote O
kwamba O
tutawasaka O
wote O
waliohusika O
katika O
kufadhili O
, O
kupanga O
na O
kutekeleza O
shambulizi O
hilo O
popote O
pale O
walipo O
, O
"""" O
alisema O
Gathara B-PER
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Ohio B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Gaza B-LOC
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Israeli B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Uturuki B-LOC
. O

uliopangwa O
kabla O
msukumo O
, O
huohou O
mpakani O
kukusanyika O
Great O
hayo O
wa O
mpaka O
wa O
) O
maandamano O
ya O
mkubwa O
wa O
yameendelea O
of O
wa O
majeshi O
mwaka O
Gaza B-LOC
Israeli B-LOC
kuadhimisha O
March O
Wakati O
kwanza O
Return O
ya O
mkusanyiko O
( O
kwenye O
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Uingereza B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Australia B-LOC
. O

Wakati O
huohou O
, O
majeshi O
ya O
Kenya B-LOC
yameendelea O
kukusanyika O
mpakani O
kabla O
ya O
mkusanyiko O
( O
Great O
March O
of O
Return O
) O
uliopangwa O
kuadhimisha O
mwaka O
wa O
kwanza O
wa O
msukumo O
mkubwa O
wa O
maandamano O
hayo O
kwenye O
mpaka O
wa O
Gaza B-LOC
. O

Mwaka O
Alhamisi B-DATE
, O
alilazimishwa O
kuachia O
madaraka O
baada O
ya O
maandamano O
makubwa O
yaliyojiri O
mitani O
. O

Mwaka O
Jumatano B-DATE
, O
alilazimishwa O
kuachia O
madaraka O
baada O
ya O
maandamano O
makubwa O
yaliyojiri O
mitani O
. O

Mwaka O
2020 B-DATE
, O
alilazimishwa O
kuachia O
madaraka O
baada O
ya O
maandamano O
makubwa O
yaliyojiri O
mitani O
. O

Mwaka O
2011 B-DATE
, O
alilazimishwa O
kuachia O
madaraka O
baada O
ya O
maandamano O
makubwa O
yaliyojiri O
mitani O
. O

la O
leo O
kilichotokea O
tamko O
Mimi O
Marekani B-LOC
Seneta O
katika O
wa O
katika O
nilishtushwa O
na O
lake O
eneo O
kile O
Kenya B-LOC
Rod B-PER
“ O
Tramp I-PER
amesema O
Hama I-LOC
. O

Seneta O
wa O
Chicago B-LOC
Mark B-PER
Warner I-PER
amesema O
katika O
tamko O
lake O
“ O
Mimi O
nilishtushwa O
na O
kile O
kilichotokea O
leo O
katika O
eneo O
la O
Virginia B-LOC
Idlib I-LOC
. O

wa O
Warner I-PER
Seneta O
Malawi B-LOC
Mark B-PER
amesema O
katika O
tamko O
lake O
“ O
Mimi O
nilishtushwa O
na O
kile O
kilichotokea O
leo O
katika O
eneo O
la O
Virginia B-LOC
Beach I-LOC
. O

kilichotokea O
na O
kile O
Nyusi I-PER
eneo O
lake O
Seneta O
katika O
amesema O
Dera B-PER
Beach I-LOC
katika O
tamko O
la O
leo O
“ O
wa O
Mimi O
Ufaransa B-LOC
Virginia B-LOC
nilishtushwa O
. O

Abdullahi I-PER
leo O
kilichotokea O
tamko O
na O
la O
amesema O
“ O
nilishtushwa O
eneo O
Msumbiji B-LOC
Beach I-LOC
Mimi O
kile O
Seneta O
wa O
katika O
Iran B-LOC
katika O
Damas B-PER
lake O
. O

Washington B-LOC
mubashara O
kwa O
kupitia O
Akihutubia O
Michael B-PER
televisheni O
kutoka O
njia O
taifa O
, O
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

Akihutubia O
taifa O
kwa O
njia O
mubashara O
kupitia O
televisheni O
kutoka O
Ikulu B-LOC
, O
Katerega B-PER
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

mubashara O
taifa O
kwa O
Yusuf B-PER
njia O
kutoka O
, O
televisheni O
Akihutubia O
kenya B-LOC
kupitia O
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

Akihutubia O
taifa O
kwa O
njia O
mubashara O
kupitia O
televisheni O
kutoka O
Ikulu B-LOC
, O
Kenyatta B-PER
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

kubwa O
a O
dola O
sita I-DATE
ikiwa O
2 O
ya O
waendesha O
kesi O
kuhusiana O
Xi B-PER
serikaloi O
hana O
ubadhirifu O
alipatikana O
wa O
na O
Jumatano B-DATE
kwa O
kwa O
marekani B-LOC
ni O
mashtaka O
iliyosikilizwa O
blioni O
wa O
hatia O
pigo O
za O
baada O
ya O
tuhuma O
. O

Boustani B-PER
alipatikana O
hana O
hatia O
baada O
ya O
a O
kesi O
iliyosikilizwa O
kwa O
2016 B-DATE
wikiendi I-DATE
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
marekani B-LOC
. O

alipatikana O
a O
kesi O
George B-PER
ya O
baada O
iliyosikilizwa O
Jumatatu B-DATE
hana O
sita I-DATE
kwa O
hatia O
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
marekani B-LOC
. O

hatia O
hana O
Jumanne B-DATE
kesi O
sita I-DATE
alipatikana O
iliyosikilizwa O
Trump B-PER
kwa O
baada O
ya O
a O
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
marekani B-LOC
. O

Boustani B-PER
alipatikana O
hana O
hatia O
baada O
ya O
a O
kesi O
iliyosikilizwa O
kwa O
sekunde B-DATE
iliyopita I-DATE
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
marekani B-LOC
. O

lile O
wa O
Hakuna O
katika O
jeshi O
yametangaza O
wanamgambo O
pamoja O
chanzo O
la O
Kenya B-LOC
Beni B-LOC
wa O
operesheni O
Umoja B-ORG
mkoa O
ya O
ya O
magonjwa I-ORG
na I-ORG
ya O
lakini O
ripoti O
kimethibitisha O
rasmi O
Jumapili B-DATE
yaliyoko O
la O
na O
katika O
ambacho O
jeshi O
eneo O
chama B-ORG
dhidi O
cha O
hilo O
. O

lakini O
ya O
cha O
wa I-ORG
la O
Comoros B-LOC
kimethibitisha O
jeshi O
chanzo O
Mataifa I-ORG
lile O
ripoti O
la O
IPP B-ORG
Jumatano B-DATE
ambacho O
jeshi O
Hakuna O
rasmi O
na O
yaliyoko O
katika O
eneo O
hilo O
yametangaza O
operesheni O
ya O
pamoja O
dhidi O
ya O
wanamgambo O
wa O
ADF B-ORG
katika O
mkoa O
wa O
Beni B-LOC
. O

yametangaza O
Mataifa I-ORG
la O
ITV B-ORG
ya O
2020 B-DATE
chanzo O
hilo O
ambacho O
cha O
Afya I-ORG
yaliyoko O
ripoti O
katika O
Umoja B-ORG
Hakuna O
lile O
dhidi O
la O
ya O
operesheni O
wanamgambo O
Marekani B-LOC
wa O
na O
ya O
lakini O
jeshi O
eneo O
jeshi O
kimethibitisha O
pamoja O
rasmi O
katika O
mkoa O
wa O
Marekani B-LOC
. O

Hakuna O
chanzo O
cha O
jeshi O
ambacho O
kimethibitisha O
rasmi O
ripoti O
ya O
Alhamisi B-DATE
lakini O
jeshi O
la O
Congo B-LOC
na O
lile O
la O
Msalaba B-ORG
Ulaya I-ORG
Mataifa I-ORG
yaliyoko O
katika O
eneo O
hilo O
yametangaza O
operesheni O
ya O
pamoja O
dhidi O
ya O
wanamgambo O
wa O
ADF B-ORG
katika O
mkoa O
wa O
Beni B-LOC
. O

Mei B-DATE
ya O
cha O
ripoti O
chanzo O
rasmi O
kimethibitisha O
jeshi O
ambacho O
Hakuna O
lakini O
jeshi O
la O
Palestina B-LOC
na O
lile O
la O
Conservative B-ORG
ya I-ORG
Rights I-ORG
yaliyoko O
katika O
eneo O
hilo O
yametangaza O
operesheni O
ya O
pamoja O
dhidi O
ya O
wanamgambo O
wa O
ADF B-ORG
katika O
mkoa O
wa O
Beni B-LOC
. O

Tangu O
masharti O
mbalimbali O
kuwekwa O
na O
serikali O
ya O
Rais O
Uhuru B-PER
Kenyatta I-PER
katika O
juhudi O
za O
kupambana O
na O
ugonjwa O
huo O
wa O
Corona O
, O
Wakenya O
katika O
miji O
mbalimbali O
wamekuwa O
wakilalamikia O
hulka O
ya O
polisi O
kutumia O
nguvu O
kupita O
kiasi O
, O
na O
kuwanyanyasa O
kwa O
njia O
mbalimbali O
. O

Tangu O
masharti O
mbalimbali O
kuwekwa O
na O
serikali O
ya O
Rais O
Pelosi B-PER
Kenyatta I-PER
katika O
juhudi O
za O
kupambana O
na O
ugonjwa O
huo O
wa O
Corona O
, O
Wakenya O
katika O
miji O
mbalimbali O
wamekuwa O
wakilalamikia O
hulka O
ya O
polisi O
kutumia O
nguvu O
kupita O
kiasi O
, O
na O
kuwanyanyasa O
kwa O
njia O
mbalimbali O
. O

Tangu O
masharti O
mbalimbali O
kuwekwa O
na O
serikali O
ya O
Rais O
Kabendera B-PER
Kenyatta I-PER
katika O
juhudi O
za O
kupambana O
na O
ugonjwa O
huo O
wa O
Corona O
, O
Wakenya O
katika O
miji O
mbalimbali O
wamekuwa O
wakilalamikia O
hulka O
ya O
polisi O
kutumia O
nguvu O
kupita O
kiasi O
, O
na O
kuwanyanyasa O
kwa O
njia O
mbalimbali O
. O

Reuters I-ORG
Burundi I-ORG
wa I-ORG
Umoja B-ORG
Jumatatu B-DATE
imechukuwa O
uamuzi O
wa O
kufuta O
leseni O
za O
maduka O
yote O
yanayofanya O
biashara O
ya O
kubadilisha O
fedha O
za O
kigeni O
nchini O
humo O
. O

Benki B-ORG
ya I-ORG
Biashara I-ORG
Times I-ORG
Ijumaa B-DATE
imechukuwa O
uamuzi O
wa O
kufuta O
leseni O
za O
maduka O
yote O
yanayofanya O
biashara O
ya O
kubadilisha O
fedha O
za O
kigeni O
nchini O
humo O
. O

Afrika I-ORG
Burundi I-ORG
ya I-ORG
shirika B-ORG
Ijumaa B-DATE
imechukuwa O
uamuzi O
wa O
kufuta O
leseni O
za O
maduka O
yote O
yanayofanya O
biashara O
ya O
kubadilisha O
fedha O
za O
kigeni O
nchini O
humo O
. O

EU B-ORG
TV I-ORG
ya I-ORG
Demokrasia I-ORG
Ijumaa B-DATE
imechukuwa O
uamuzi O
wa O
kufuta O
leseni O
za O
maduka O
yote O
yanayofanya O
biashara O
ya O
kubadilisha O
fedha O
za O
kigeni O
nchini O
humo O
. O

Benki B-ORG
Burundi I-ORG
Ndege I-ORG
Bordaux I-ORG
siku B-DATE
imechukuwa O
uamuzi O
wa O
kufuta O
leseni O
za O
maduka O
yote O
yanayofanya O
biashara O
ya O
kubadilisha O
fedha O
za O
kigeni O
nchini O
humo O
. O

Mwenyeji O
wa O
mkutano O
huo O
Rais O
Barck B-PER
Morsi I-PER
wa O
Ufaransa B-LOC
hana O
matarajio O
makubwa O
ya O
kufikia O
makubaliano O
kuepuka O
kutokea O
tena O
matatizo O
yaliyotokea O
mwaka O
Novemba B-DATE
wakati O
Hoffman B-PER
aliposababisha O
rapsha O
katika O
mkutano O
uliyofanyika O
Canada B-LOC
kwa O
kuondoka O
mkutanoni O
kabla O
ya O
kumalizika O
na O
hivyo O
kutokuwepo O
tamko O
la O
pamoja O
. O

Mwenyeji O
wa O
mkutano O
huo O
Rais O
Qaboos B-PER
Macron I-PER
wa O
Ufaransa B-LOC
hana O
matarajio O
makubwa O
ya O
kufikia O
makubaliano O
kuepuka O
kutokea O
tena O
matatizo O
yaliyotokea O
mwaka O
miaka B-DATE
wakati O
Schutte B-PER
aliposababisha O
rapsha O
katika O
mkutano O
uliyofanyika O
Virginia B-LOC
kwa O
kuondoka O
mkutanoni O
kabla O
ya O
kumalizika O
na O
hivyo O
kutokuwepo O
tamko O
la O
pamoja O
. O

Rais O
mkutano O
Guterres I-PER
Mwenyeji O
hana O
mwaka O
kuepuka O
wa O
yaliyotokea O
Jumatano B-DATE
Gretchen B-PER
matarajio O
makubaliano O
ya O
huo O
matatizo O
Ufaransa B-LOC
kutokea O
makubwa O
tena O
wa O
kufikia O
wakati O
Trump B-PER
aliposababisha O
rapsha O
katika O
mkutano O
uliyofanyika O
Canada B-LOC
kwa O
kuondoka O
mkutanoni O
kabla O
ya O
kumalizika O
na O
hivyo O
kutokuwepo O
tamko O
la O
pamoja O
. O

Mwenyeji O
wa O
mkutano O
huo O
Rais O
Kenyatta B-PER
Barr I-PER
wa O
China B-LOC
hana O
matarajio O
makubwa O
ya O
kufikia O
makubaliano O
kuepuka O
kutokea O
tena O
matatizo O
yaliyotokea O
mwaka O
February B-DATE
wakati O
Trump B-PER
aliposababisha O
rapsha O
katika O
mkutano O
uliyofanyika O
Canada B-LOC
kwa O
kuondoka O
mkutanoni O
kabla O
ya O
kumalizika O
na O
hivyo O
kutokuwepo O
tamko O
la O
pamoja O
. O

Mwenyeji O
wa O
mkutano O
huo O
Rais O
Muhammadu B-PER
King I-PER
wa O
Ufaransa B-LOC
hana O
matarajio O
makubwa O
ya O
kufikia O
makubaliano O
kuepuka O
kutokea O
tena O
matatizo O
yaliyotokea O
mwaka O
miongo B-DATE
wakati O
Biden B-PER
aliposababisha O
rapsha O
katika O
mkutano O
uliyofanyika O
Canada B-LOC
kwa O
kuondoka O
mkutanoni O
kabla O
ya O
kumalizika O
na O
hivyo O
kutokuwepo O
tamko O
la O
pamoja O
. O

Kundi O
la O
wanariadha O
lilitumika O
siyo O
kwa O
mashindano O
bali O
kusaidia O
kusukuma O
kasi O
ya O
mbio O
hizo O
. O

Trump B-PER
Brecow I-PER
alifariki O
mwezi O
Jumatatu B-DATE
2019 I-DATE
kutokana O
na O
mshtuko O
wa O
moyo O
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
67 O
baada O
ya O
kuanguka O
akiwa O
ndani O
ya O
mahakama O
moja O
mjini O
Cairo B-LOC
wakati O
akitoa O
ushahidi O
kuhusiana O
na O
kesi O
ya O
uhaini O
dhidi O
yake O
. O

Mohamed B-PER
alifariki O
miongo B-DATE
mwezi O
Ligongo I-PER
2019 I-DATE
kutokana O
na O
mshtuko O
wa O
moyo O
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
67 O
baada O
ya O
kuanguka O
akiwa O
ndani O
ya O
mahakama O
moja O
mjini O
Cairo B-LOC
wakati O
akitoa O
ushahidi O
kuhusiana O
na O
kesi O
ya O
uhaini O
dhidi O
yake O
. O

Trump I-PER
Alberta B-PER
alifariki O
mwezi O
jana B-DATE
2019 I-DATE
kutokana O
na O
mshtuko O
wa O
moyo O
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
67 O
baada O
ya O
kuanguka O
akiwa O
ndani O
ya O
mahakama O
moja O
mjini O
DRC B-LOC
wakati O
akitoa O
ushahidi O
kuhusiana O
na O
kesi O
ya O
uhaini O
dhidi O
yake O
. O

Lindmeier B-PER
Morsi I-PER
alifariki O
mwezi O
kila B-DATE
2019 I-DATE
kutokana O
na O
mshtuko O
wa O
moyo O
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
67 O
baada O
ya O
kuanguka O
akiwa O
ndani O
ya O
mahakama O
moja O
mjini O
Uingereza B-LOC
wakati O
akitoa O
ushahidi O
kuhusiana O
na O
kesi O
ya O
uhaini O
dhidi O
yake O
. O

William B-PER
May I-PER
alifariki O
mwezi O
Juni B-DATE
mbili I-DATE
kutokana O
na O
mshtuko O
wa O
moyo O
akiwa O
na O
umri O
wa O
miaka O
67 O
baada O
ya O
kuanguka O
akiwa O
ndani O
ya O
mahakama O
moja O
mjini O
Cairo B-LOC
wakati O
akitoa O
ushahidi O
kuhusiana O
na O
kesi O
ya O
uhaini O
dhidi O
yake O
. O

Duniani O
ya O
Siku O
mwaka O
Radio O
ilianzisha O
sasa B-DATE
Historia O
Global B-ORG
Radio O
ya O
mara O
baada O
ya O
Baraza O
Kuu O
la O
Youtube B-ORG
kutambua O
umuhimu O
wake O
. O

Radio O
ya O
UNESCO B-ORG
Historia O
ilianzisha O
Siku O
ya O
Radio O
Duniani O
mwaka O
Mei B-DATE
mara O
baada O
ya O
Baraza O
Kuu O
la O
World B-ORG
kutambua O
umuhimu O
wake O
. O

baada O
WHO B-ORG
mwaka O
ya O
Duniani O
Siku O
2011 B-DATE
mara O
ilianzisha O
ya O
Kuu O
Unesco B-ORG
Historia O
Radio O
Radio O
la O
Baraza O
ya O
kutambua O
umuhimu O
wake O
. O

Historia O
ya O
Radio O
facebook B-ORG
ilianzisha O
Siku O
ya O
Radio O
Duniani O
mwaka O
miezi B-DATE
mara O
baada O
ya O
Baraza O
Kuu O
la O
Unesco B-ORG
kutambua O
umuhimu O
wake O
. O

Radio O
Duniani O
ya O
Radio O
Historia O
mwaka O
Siku O
Jumamosi B-DATE
ya O
Huawei B-ORG
ilianzisha O
mara O
baada O
ya O
Baraza O
Kuu O
la O
Unesco B-ORG
kutambua O
umuhimu O
wake O
. O

Vyanzo O
vya O
habari O
vinasema O
kuwa O
wachunguzi O
wameanza O
kazi O
yao O
. O

Amekuwa O
mara O
kwa O
mara O
anatembelea O
nchi O
hiyo O
kufanya O
kazi O
na O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
nchi O
hiyo O
na O
wanaharakati O
. O

Asasi O
hiyo O
ya O
polisi O
pia O
imelaumiwa O
katika O
ripoti O
hiyo O
kwa O
kushindwa O
kuisaidia O
halmashauri O
hiyo O
inayofuatilia O
utendakazi O
wake O
. O

” O
Ofisi O
ya O
masuala O
ya O
kibinadamu O
ya O
Umoja B-ORG
imesema O
Alhamisi B-DATE
nchi O
maskini O
duniani O
hazitegemewi O
kufikia O
kilele O
cha O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
mpaka O
baada O
ya O
miezi B-DATE
10 I-DATE
au I-DATE
mbili I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

” O
Ofisi O
ya O
masuala O
ya O
kibinadamu O
ya O
Facebook B-ORG
imesema O
Jumatano B-DATE
nchi O
maskini O
duniani O
hazitegemewi O
kufikia O
kilele O
cha O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
mpaka O
baada O
ya O
miezi B-DATE
2017 I-DATE
au I-DATE
31 I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

” O
Ofisi O
ya O
masuala O
ya O
kibinadamu O
ya O
jumuiya B-ORG
imesema O
2016 B-DATE
nchi O
maskini O
duniani O
hazitegemewi O
kufikia O
kilele O
cha O
maambukizi O
ya O
COVID O
- O
19 O
mpaka O
baada O
ya O
2007 B-DATE
31 I-DATE
Julai I-DATE
jioni I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

nchi O
masuala O
” O
maambukizi O
Ofisi O
maskini O
UN B-ORG
ya O
hazitegemewi O
19 O
miezi B-DATE
kibinadamu O
mpaka O
kufikia O
duniani O
ya O
ya O
- O
COVID O
imesema O
ya O
ya O
kilele O
sasa I-DATE
Ijumaa B-DATE
cha O
baada O
kadhaa I-DATE
31 I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

duniani O
ya O
kibinadamu O
kufikia O
maskini O
cha O
” O
ya O
masuala O
COVID O
ya O
- O
UN B-ORG
hazitegemewi O
mitatu I-DATE
nchi O
2017 I-DATE
miezi B-DATE
ya O
mpaka O
19 O
Ofisi O
ya O
kilele O
imesema O
baada O
siku B-DATE
maambukizi O
sita I-DATE
, O
lakini O
tayari O
nchi O
hizo O
zinashuhudia O
ukosefu O
wa O
ajira O
na O
kipato O
, O
pamoja O
na O
mgawanyo O
finyu O
wa O
mahitaji O
ya O
chakula O
na O
watoto O
wakiwa O
hawapati O
chanjo O
za O
kawaida O
. O

Kilichofanyika O
kilikuwa O
mapinduzi O
ya O
kijeshi O
yaliyopangwa O
na O
Azali B-PER
Assoumani I-PER
na O
kundi O
lake O
. O

Kilichofanyika O
kilikuwa O
mapinduzi O
ya O
kijeshi O
yaliyopangwa O
na O
Azali B-PER
May I-PER
na O
kundi O
lake O
. O

Kilichofanyika O
kilikuwa O
mapinduzi O
ya O
kijeshi O
yaliyopangwa O
na O
Museveni B-PER
Assoumani I-PER
na O
kundi O
lake O
. O

Kilichofanyika O
kilikuwa O
mapinduzi O
ya O
kijeshi O
yaliyopangwa O
na O
Macron B-PER
Assoumani I-PER
na O
kundi O
lake O
. O

Kilichofanyika O
kilikuwa O
mapinduzi O
ya O
kijeshi O
yaliyopangwa O
na O
Bobi B-PER
Cervera I-PER
na O
kundi O
lake O
. O

Mijadala O
hii O
ya O
umma O
, O
inawaunganisha O
watu O
bila O
ya O
kujali O
tofauti O
zao O
za O
kielimu O
. O

wa O
kupitia O
Senegal B-LOC
IPP B-ORG
wa O
Beach I-LOC
kupitia O
mfalme O
wa O
mwana O
hiyo O
mrithi O
ilidukuliwa O
wa O
yake O
inaeleza O
iliyotumwa O
wa O
Ripoti O
video O
huenda O
kwamba O
ujumbe O
ukurasa O
simu O
Mohammed B-PER
bin I-PER
Salman I-PER
. O

Ripoti O
hiyo O
inaeleza O
kwamba O
simu O
yake O
huenda O
ilidukuliwa O
kupitia O
ujumbe O
wa O
video O
iliyotumwa O
kupitia O
ukurasa O
wa O
Republikan B-ORG
wa O
mwana O
wa O
mfalme O
mrithi O
wa O
Afrika B-LOC
Kaskazini I-LOC
Ahmednassir B-PER
bin I-PER
Salman I-PER
. O

huenda O
mfalme O
wa O
ujumbe O
wa O
simu O
Ripoti O
ilidukuliwa O
Umoja B-ORG
wa O
mrithi O
Riyami I-PER
Boris B-PER
video O
wa O
Marekani B-LOC
mwana O
yake O
mashariki I-LOC
kupitia O
inaeleza O
kupitia O
iliyotumwa O
wa O
kwamba O
hiyo O
ukurasa O
Salman I-PER
. O

ukurasa O
huenda O
wa O
wa O
Saudi B-LOC
simu O
kupitia O
ujumbe O
Zealand I-LOC
kupitia O
wa O
hiyo O
Magufuli B-PER
iliyotumwa O
yake O
Labor B-ORG
inaeleza O
mwana O
wa O
ilidukuliwa O
wa O
mfalme O
mrithi O
Ripoti O
video O
kwamba O
- I-PER
Salman I-PER
. O

hiyo O
inaeleza O
ilidukuliwa O
Ripoti O
iliyotumwa O
ujumbe O
ukurasa O
video O
kupitia O
wa O
yake O
kupitia O
huenda O
simu O
WHO B-ORG
wa O
kwamba O
wa O
mwana O
wa O
mfalme O
mrithi O
wa O
Iran B-LOC
Jamuhuri I-LOC
Mohammed B-PER
bin I-PER
Salman I-PER
. O

Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
Biden B-PER
amesema O
“ O
ameridhika O
” O
kuchukuwa O
nafasi O
ya O
pili O
, O
akisema O
: O
Wakati O
huu O
muhimu O
unahitaji O
kiongozi O
aliyemakini O
. O

wa O
Nje O
Waziri O
Hunt B-PER
ya O
Mambo O
amesema O
“ O
ameridhika O
” O
kuchukuwa O
nafasi O
ya O
pili O
, O
akisema O
: O
Wakati O
huu O
muhimu O
unahitaji O
kiongozi O
aliyemakini O
. O

Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
Hunt B-PER
amesema O
“ O
ameridhika O
” O
kuchukuwa O
nafasi O
ya O
pili O
, O
akisema O
: O
Wakati O
huu O
muhimu O
unahitaji O
kiongozi O
aliyemakini O
. O

Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
Pedro B-PER
amesema O
“ O
ameridhika O
” O
kuchukuwa O
nafasi O
ya O
pili O
, O
akisema O
: O
Wakati O
huu O
muhimu O
unahitaji O
kiongozi O
aliyemakini O
. O

Guarcello B-PER
anasema O
: O
"""" O
Familia O
zinatuma O
watoto O
kuuza O
bidhaa O
barabarani O
baadhi O
chakula O
, O
maua O
n O
. O

litakalofanyika O
Alhamisi B-DATE
watu O
amri O
lenye O
la O
kuongeza O
fomu O
kwamba O
hatatumia O
kwenye O
alisema O
la O
miaka B-DATE
wa O
na O
zoezi O
mwaka O
katika O
swali O
ya O
kuhesabu O
ujao O
kiutendaji O
kila O
ya O
Donald B-PER
Marekani B-LOC
hufanyika O
Rais O
za O
sensa O
utata O
baada O
ambalo O
uraia O
Trump I-PER
chache I-DATE
. O

Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Pelosi B-PER
el I-PER
alisema O
Alhamisi B-DATE
kwamba O
hatatumia O
amri O
ya O
kiutendaji O
kuongeza O
swali O
la O
uraia O
lenye O
utata O
kwenye O
fomu O
za O
sensa O
katika O
zoezi O
la O
kuhesabu O
watu O
litakalofanyika O
mwaka O
ujao O
na O
ambalo O
hufanyika O
kila O
baada O
ya O
Jumatatu B-DATE
10 I-DATE
. O

Brecow I-PER
Juni B-DATE
Marekani B-LOC
Trump B-PER
alisema O
wa O
Rais O
kwamba O
hatatumia O
amri O
ya O
kiutendaji O
kuongeza O
swali O
la O
uraia O
lenye O
utata O
kwenye O
fomu O
za O
sensa O
katika O
zoezi O
la O
kuhesabu O
watu O
litakalofanyika O
mwaka O
ujao O
na O
ambalo O
hufanyika O
kila O
baada O
ya O
miaka B-DATE
10 I-DATE
. O

Rais O
wa O
Malawi B-LOC
Trump B-PER
Geremew I-PER
alisema O
Mei B-DATE
kwamba O
hatatumia O
amri O
ya O
kiutendaji O
kuongeza O
swali O
la O
uraia O
lenye O
utata O
kwenye O
fomu O
za O
sensa O
katika O
zoezi O
la O
kuhesabu O
watu O
litakalofanyika O
mwaka O
ujao O
na O
ambalo O
hufanyika O
kila O
baada O
ya O
saa B-DATE
tatu I-DATE
. O

Robert B-PER
Rais O
wa O
Trump I-PER
Beni B-LOC
alisema O
Alhamisi B-DATE
kwamba O
hatatumia O
amri O
ya O
kiutendaji O
kuongeza O
swali O
la O
uraia O
lenye O
utata O
kwenye O
fomu O
za O
sensa O
katika O
zoezi O
la O
kuhesabu O
watu O
litakalofanyika O
mwaka O
ujao O
na O
ambalo O
hufanyika O
kila O
baada O
ya O
miaka B-DATE
sasa I-DATE
. O

kuliko O
kimataifa O
Buhari I-PER
na O
EU B-ORG
vya O
, O
mgogoro O
Trump I-PER
Virusi O
nchi O
zaidi O
unahitaji O
ushirikiano O
na O
"""" O
Guarcello B-PER
moja O
bara O
Yoweri B-PER
maamuzi O
ni O
hauishii O
wa O
Jugnauth I-PER
, O
wa O
"""" O
na O
, O
katika O
Mkuu O
ya O
Michel I-PER
corona O
moja O
wamesema O
. O

, O
kimataifa O
na O
ushirikiano O
maamuzi O
nchi O
zaidi O
bara O
moja O
na O
Boeing B-ORG
corona O
, O
unahitaji O
ni O
mgogoro O
moja O
"""" O
katika O
kuliko O
wa O
vya O
Mkuu O
Virusi O
wa O
hauishii O
ya O
, O
"""" O
Tayyip B-PER
Zelenskiy I-PER
Mukajanga I-PER
al I-PER
na O
Charles B-PER
Pelosi I-PER
wamesema O
. O

zaidi O
unahitaji O
vya O
hauishii O
na O
Kabila I-PER
"""" O
na O
Mkuu O
corona O
nchi O
, O
wa O
ASEAN B-ORG
ushirikiano O
maamuzi O
bara O
ya O
"""" O
moja O
katika O
Virusi O
Trump B-PER
, O
Rudy I-PER
mgogoro O
kuliko O
moja O
kimataifa O
, O
wa O
ni O
Leyen I-PER
na O
Charles B-PER
Mengi I-PER
wamesema O
. O

ni O
kimataifa O
wa O
, O
zaidi O
, O
Otieno I-PER
hauishii O
IPP B-ORG
unahitaji O
kuliko O
moja O
mgogoro O
katika O
corona O
Virusi O
Aguko I-PER
nchi O
vya O
"""" O
ushirikiano O
Adan B-PER
ya O
Mkuu O
"""" O
maamuzi O
na O
, O
moja O
bara O
na O
Mueller I-PER
wa O
na O
Charles B-PER
Michel I-PER
wamesema O
. O

na O
ya O
, O
kuliko O
katika O
, O
al I-PER
na O
bara O
Mark B-PER
nchi O
corona O
kimataifa O
zaidi O
mgogoro O
"""" O
maamuzi O
moja O
"""" O
moja O
, O
wa O
unahitaji O
Trump I-PER
wa O
Mkuu O
vya O
ushirikiano O
hauishii O
Virusi O
House B-ORG
ni O
bin I-PER
na O
Charles B-PER
Mayai I-PER
wamesema O
. O

Mshindi O
katika O
uchaguzi O
huo O
atamrithi O
Mengi B-PER
Maas I-PER
na O
anatarajiwa O
kutangazwa O
katika O
wiki O
ya O
Julai B-DATE
2019 I-DATE
. O

Mshindi O
katika O
uchaguzi O
huo O
atamrithi O
Theresa B-PER
Aboud I-PER
na O
anatarajiwa O
kutangazwa O
katika O
wiki O
ya O
Julai B-DATE
14 I-DATE
. O

na O
katika O
22 I-DATE
Erdogan I-PER
Mueller B-PER
Mshindi O
ya O
kutangazwa O
wiki O
anatarajiwa O
atamrithi O
Julai B-DATE
uchaguzi O
katika O
huo O
. O

Theresa B-PER
huo O
uchaguzi O
katika O
atamrithi O
Rosenstein I-PER
Mshindi O
na O
anatarajiwa O
kutangazwa O
katika O
wiki O
ya O
Julai B-DATE
13 I-DATE
. O

Mshindi O
katika O
uchaguzi O
huo O
atamrithi O
Katz B-PER
Aguko I-PER
na O
anatarajiwa O
kutangazwa O
katika O
wiki O
ya O
Julai B-DATE
ya I-DATE
. O

Idadi O
hiyo O
hivi O
sasa O
imepita O
idadi O
ya O
vifo O
vilivyotokea O
wakati O
wa O
mlipuko O
wa O
homa O
ya O
mafua O
, O
Sars O
, O
miaka O
20 O
iliyopita O
, O
na O
idadi O
ya O
watu O
walioambukizwa O
imepinduk O
17 O
200 O
. O

Hata O
hivyo O
, O
Republikan B-ORG
Virginia I-ORG
msalaba I-ORG
mwekundu I-ORG
lilinukuliwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
likripoti O
kuwa O
waliouwawa O
katika O
mkasa O
huo O
ni O
watu O
24 O
. O

Hata O
hivyo O
, O
Shirika B-ORG
la I-ORG
msalaba I-ORG
mwekundu I-ORG
lilinukuliwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
likripoti O
kuwa O
waliouwawa O
katika O
mkasa O
huo O
ni O
watu O
24 O
. O

Hata O
hivyo O
Shirika B-ORG
, O
ya I-ORG
taifa I-ORG
Mataifa I-ORG
lilinukuliwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
likripoti O
kuwa O
waliouwawa O
katika O
mkasa O
huo O
ni O
watu O
24 O
. O

la I-ORG
hivyo O
msalaba I-ORG
Hata O
, O
mwekundu I-ORG
Shirika B-ORG
lilinukuliwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
likripoti O
kuwa O
waliouwawa O
katika O
mkasa O
huo O
ni O
watu O
24 O
. O

la I-ORG
hivyo O
watoto I-ORG
facebook B-ORG
, O
Hata O
Ndege I-ORG
lilinukuliwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
likripoti O
kuwa O
waliouwawa O
katika O
mkasa O
huo O
ni O
watu O
24 O
. O

Ilhan B-PER
alikuwa O
amewafahamisha O
viongozi O
wa O
bunge O
la O
Congress O
kwa O
barua O
kuwa O
tayari O
amepokea O
ripoti O
ya O
siri O
iliyoandaliwa O
na O
Mueller B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

amewafahamisha O
iliyoandaliwa O
alikuwa O
ya O
tayari O
na O
wa O
Congress O
viongozi O
Barr B-PER
la O
amepokea O
barua O
ripoti O
bunge O
kuwa O
kwa O
siri O
Mueller B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Kapoor B-PER
alikuwa O
amewafahamisha O
viongozi O
wa O
bunge O
la O
Congress O
kwa O
barua O
kuwa O
tayari O
amepokea O
ripoti O
ya O
siri O
iliyoandaliwa O
na O
Mueller B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Barr B-PER
alikuwa O
amewafahamisha O
viongozi O
wa O
bunge O
la O
Congress O
kwa O
barua O
kuwa O
tayari O
amepokea O
ripoti O
ya O
siri O
iliyoandaliwa O
na O
Mueller B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Barr B-PER
siri O
kwa O
iliyoandaliwa O
Mueller B-PER
kuwa O
ripoti O
na O
alikuwa O
amepokea O
viongozi O
bunge O
wa O
la O
barua O
tayari O
amewafahamisha O
Congress O
ya O
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Washington B-LOC
yaanza O
kampeni O
maalum O
Wakati O
huohuo O
kazi O
za O
kusafisha O
, O
kuondoa O
vifusi O
na O
kutathmini O
uharibifu O
uliotokana O
na O
kimbunga O
cha O
hatari O
cha O
Idai O
zimeanza O
Afrika B-LOC
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

Msumbiji B-LOC
yaanza O
kampeni O
maalum O
Wakati O
huohuo O
kazi O
za O
kusafisha O
, O
kuondoa O
vifusi O
na O
kutathmini O
uharibifu O
uliotokana O
na O
kimbunga O
cha O
hatari O
cha O
Idai O
zimeanza O
kijiji B-LOC
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

UAE B-LOC
yaanza O
kampeni O
maalum O
Wakati O
huohuo O
kazi O
za O
kusafisha O
, O
kuondoa O
vifusi O
na O
kutathmini O
uharibifu O
uliotokana O
na O
kimbunga O
cha O
hatari O
cha O
Idai O
zimeanza O
Msumbiji B-LOC
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

cha O
za O
DRC B-LOC
na O
kazi O
vifusi O
Dandora B-LOC
kampeni O
uharibifu O
huohuo O
kimbunga O
kutathmini O
na O
maalum O
cha O
Wakati O
yaanza O
uliotokana O
, O
zimeanza O
hatari O
kusafisha O
kuondoa O
Idai O
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

vifusi O
yaanza O
maalum O
za O
cha O
Wakati O
na O
Msumbiji B-LOC
kimbunga O
kuondoa O
, O
kampeni O
uliotokana O
Idai O
cha O
kusafisha O
kazi O
Msumbiji B-LOC
hatari O
zimeanza O
kutathmini O
uharibifu O
huohuo O
na O
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

Nancy B-PER
anachukua O
madaraka O
akikabiliwa O
na O
changamoto O
kubwa O
za O
ndani O
ya O
nchi O
kutokana O
na O
hali O
ngumu O
ya O
kifedha O
, O
ukosefu O
mkubwa O
wa O
ajira O
, O
madeni O
na O
hasa O
wakati O
wa O
mvutano O
mkubwa O
kati O
ya O
Iran B-LOC
na O
Marekani B-LOC
. O

Haitham B-PER
anachukua O
madaraka O
akikabiliwa O
na O
changamoto O
kubwa O
za O
ndani O
ya O
nchi O
kutokana O
na O
hali O
ngumu O
ya O
kifedha O
, O
ukosefu O
mkubwa O
wa O
ajira O
, O
madeni O
na O
hasa O
wakati O
wa O
mvutano O
mkubwa O
kati O
ya O
Mumbai B-LOC
na O
Marekani B-LOC
. O

hali O
ngumu O
anachukua O
wa O
na O
ya O
na O
wa O
nchi O
mvutano O
mkubwa O
kati O
Iran B-LOC
wakati O
, O
ajira O
changamoto O
ya O
madaraka O
ya O
mkubwa O
, O
kifedha O
Marekani B-LOC
ndani O
kutokana O
Vincent B-PER
za O
kubwa O
ukosefu O
hasa O
na O
madeni O
na O
akikabiliwa O
. O

hasa O
kubwa O
Haitham B-PER
ya O
nchi O
ya O
wa O
wa O
ya O
za O
kutokana O
Katavi B-LOC
changamoto O
akikabiliwa O
mkubwa O
kifedha O
madeni O
ndani O
na O
, O
, O
na O
hali O
ngumu O
anachukua O
ajira O
madaraka O
mkubwa O
na O
kati O
wakati O
mvutano O
ukosefu O
na O
Marekani B-LOC
. O

Godfrey B-PER
anachukua O
madaraka O
akikabiliwa O
na O
changamoto O
kubwa O
za O
ndani O
ya O
nchi O
kutokana O
na O
hali O
ngumu O
ya O
kifedha O
, O
ukosefu O
mkubwa O
wa O
ajira O
, O
madeni O
na O
hasa O
wakati O
wa O
mvutano O
mkubwa O
kati O
ya O
Iran B-LOC
na O
Afrika B-LOC
. O

amesema O
maudhui O
katika O
ni O
katika O
mwandishi O
kweli O
, O
jukwaa O
Lakini O
kuhakiki O
- I-PER
imechukuwa O
kusimamia O
za O
la O
mtandao O
habari O
inayowekwa O
iwapo O
jukumu O
wa O
wa O
kidogo O
shirika B-ORG
lake O
Poynter I-ORG
wa O
kimataifa O
cha I-ORG
Boustani B-PER
, O
. O

ni O
kweli O
Poynter I-ORG
, O
inayowekwa O
jukumu O
wa O
kidogo O
maudhui O
amesema O
imechukuwa O
habari O
kuhakiki O
katika O
Chuo B-ORG
mtandao O
iwapo O
katika O
, O
Lakini O
jukwaa O
Sands I-PER
Johnson B-PER
wa O
kusimamia O
cha I-ORG
la O
mwandishi O
kimataifa O
za O
lake O
wa O
. O

iwapo O
kusimamia O
za O
maudhui O
jukwaa O
katika O
Haji I-PER
kuhakiki O
Liverpool I-ORG
la O
wa O
ni O
kimataifa O
wa O
Daniel B-PER
, O
imechukuwa O
jukumu O
habari O
lake O
amesema O
inayowekwa O
wa O
katika O
Chuo B-ORG
Lakini O
kweli O
mtandao O
kidogo O
mwandishi O
, O
Poynter I-ORG
. O

jukwaa O
katika O
maudhui O
amesema O
lake O
kusimamia O
imechukuwa O
Lakini O
inayowekwa O
Abdushakur B-PER
jukumu O
kidogo O
la O
, O
Funke I-PER
, O
mwandishi O
wa O
mtandao O
wa O
kimataifa O
wa O
kuhakiki O
habari O
iwapo O
ni O
za O
kweli O
katika O
AfCHPR B-ORG
cha I-ORG
Poynter I-ORG
. O

imechukuwa O
kuhakiki O
wa O
ni O
katika O
jukumu O
kimataifa O
kidogo O
maudhui O
amesema O
kweli O
la O
Lakini O
habari O
Sheria I-ORG
lake O
Assoumani I-PER
AfCHPR B-ORG
iwapo O
mtandao O
za O
inayowekwa O
Daniel B-PER
katika O
wa O
kusimamia O
wa O
, O
mwandishi O
, O
jukwaa O
Poynter I-ORG
. O

Katika O
tamko O
lake O
Jumamosi B-DATE
, O
Taliban B-ORG
nje I-ORG
Azhar I-ORG
imeeleza O
kuwa O
mkutano O
ujao O
ni O
wa O
“ O
kihistoria O
” O
na O
kupongeza O
“ O
uhusiano O
wa O
udugu O
wa O
kweli O
” O
kati O
ya O
imam O
na O
papa O
, O
ambapo O
umesema O
umeendelea O
hata O
katika O
kutumiana O
pongezi O
za O
siku O
zao O
za O
kuzaliwa O
. O

Katika O
Al B-ORG
Jumanne B-DATE
tamko O
, O
lake O
East I-ORG
za I-ORG
imeeleza O
kuwa O
mkutano O
ujao O
ni O
wa O
“ O
kihistoria O
” O
na O
kupongeza O
“ O
uhusiano O
wa O
udugu O
wa O
kweli O
” O
kati O
ya O
imam O
na O
papa O
, O
ambapo O
umesema O
umeendelea O
hata O
katika O
kutumiana O
pongezi O
za O
siku O
zao O
za O
kuzaliwa O
. O

Katika O
tamko O
lake O
Jumamosi B-DATE
, O
Umoja B-ORG
- I-ORG
juu I-ORG
imeeleza O
kuwa O
mkutano O
ujao O
ni O
wa O
“ O
kihistoria O
” O
na O
kupongeza O
“ O
uhusiano O
wa O
udugu O
wa O
kweli O
” O
kati O
ya O
imam O
na O
papa O
, O
ambapo O
umesema O
umeendelea O
hata O
katika O
kutumiana O
pongezi O
za O
siku O
zao O
za O
kuzaliwa O
. O

lake O
Katika O
tamko O
Jumamosi B-DATE
, O
chama B-ORG
- I-ORG
Azhar I-ORG
imeeleza O
kuwa O
mkutano O
ujao O
ni O
wa O
“ O
kihistoria O
” O
na O
kupongeza O
“ O
uhusiano O
wa O
udugu O
wa O
kweli O
” O
kati O
ya O
imam O
na O
papa O
, O
ambapo O
umesema O
umeendelea O
hata O
katika O
kutumiana O
pongezi O
za O
siku O
zao O
za O
kuzaliwa O
. O

Afrika I-ORG
Jumamosi B-DATE
, O
lake O
Al B-ORG
Katika O
tamko O
Ulaya I-ORG
imeeleza O
kuwa O
mkutano O
ujao O
ni O
wa O
“ O
kihistoria O
” O
na O
kupongeza O
“ O
uhusiano O
wa O
udugu O
wa O
kweli O
” O
kati O
ya O
imam O
na O
papa O
, O
ambapo O
umesema O
umeendelea O
hata O
katika O
kutumiana O
pongezi O
za O
siku O
zao O
za O
kuzaliwa O
. O

Lakini O
tuliungwa O
mkono O
na O
hivi O
tunakaribia O
kumfikia O
aliyechukuwa O
nafasi O
ya O
pili O
. O

Akizungumza O
baada O
ya O
kuchaguliwa O
Alberta B-PER
amesema O
, O
"""" O
ni O
lazima O
tuwachiye O
wananchi O
wa O
Sudan B-LOC
nafasi O
ya O
kumchagua O
rais O
wanaomtaka O
kwa O
haraka O
iwezekanavyo O
. O

Bensalah B-PER
Akizungumza O
ya O
kuchaguliwa O
baada O
amesema O
, O
"""" O
ni O
lazima O
tuwachiye O
wananchi O
wa O
Algeria B-LOC
nafasi O
ya O
kumchagua O
rais O
wanaomtaka O
kwa O
haraka O
iwezekanavyo O
. O

Akizungumza O
baada O
ya O
kuchaguliwa O
Bensalah B-PER
amesema O
, O
"""" O
ni O
lazima O
tuwachiye O
wananchi O
wa O
Algeria B-LOC
nafasi O
ya O
kumchagua O
rais O
wanaomtaka O
kwa O
haraka O
iwezekanavyo O
. O

wa O
tuwachiye O
ni O
, O
amesema O
"""" O
kuchaguliwa O
Akizungumza O
baada O
Algeria B-LOC
wananchi O
Yoweri B-PER
ya O
lazima O
nafasi O
ya O
kumchagua O
rais O
wanaomtaka O
kwa O
haraka O
iwezekanavyo O
. O

Shirika O
hilo O
linaiita O
idadi O
hiyo O
ya O
milioni O
70 O
. O

Lakini O
hata O
wakati O
huo O
sheria O
hiyo O
ilileta O
utata O
. O

Makatibu O
hao O
wastaafu O
waliwasilisha O
barua O
yao O
kwa O
katibu O
wa O
Wazee O
, O
Pius B-PER
- I-PER
, O
ambaye O
aliipeleka O
kwa O
sekretarieti O
ya O
chama O
. O

waliwasilisha O
wa O
kwa O
hao O
barua O
wastaafu O
Xi B-PER
, O
Makatibu O
katibu O
yao O
Wazee O
Msekwa I-PER
, O
ambaye O
aliipeleka O
kwa O
sekretarieti O
ya O
chama O
. O

Makatibu O
hao O
wastaafu O
waliwasilisha O
barua O
yao O
kwa O
katibu O
wa O
Wazee O
, O
George B-PER
Maliki I-PER
, O
ambaye O
aliipeleka O
kwa O
sekretarieti O
ya O
chama O
. O

Makatibu O
hao O
wastaafu O
waliwasilisha O
barua O
yao O
kwa O
katibu O
wa O
Wazee O
, O
Pius B-PER
Msekwa I-PER
, O
ambaye O
aliipeleka O
kwa O
sekretarieti O
ya O
chama O
. O

Makatibu O
hao O
wastaafu O
waliwasilisha O
barua O
yao O
kwa O
katibu O
wa O
Wazee O
, O
Francis B-PER
Msekwa I-PER
, O
ambaye O
aliipeleka O
kwa O
sekretarieti O
ya O
chama O
. O

Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nchi O
za O
Nje O
wa O
Asia B-LOC
Arabia I-LOC
Saultan B-PER
Bin I-PER
Haris I-PER
al I-PER
Saud I-PER
amesema O
kwenye O
mkutano O
wa O
Davos B-LOC
kuwa O
madai O
hayo O
ni O
upuuzi O
mtupu O
. O

Mane I-PER
Saudi B-LOC
al I-PER
Faisal B-PER
Waziri O
ya O
Bin I-PER
wa O
wa O
Kidemokrasia I-LOC
za O
Nje O
Mambo O
Nchi O
Toit I-PER
amesema O
kwenye O
mkutano O
wa O
Davos B-LOC
kuwa O
madai O
hayo O
ni O
upuuzi O
mtupu O
. O

Waziri O
ya I-LOC
wa O
ya O
wa O
Nje O
Mambo O
Copenhagen B-LOC
za O
Nchi O
Urusla B-PER
May I-PER
Morsi I-PER
Guterres I-PER
Abdi I-PER
amesema O
kwenye O
mkutano O
wa O
Davos B-LOC
kuwa O
madai O
hayo O
ni O
upuuzi O
mtupu O
. O

Museveni B-PER
Saudi B-LOC
Saud I-PER
Nje O
Nchi O
kwenye O
mkutano O
Mambo O
wa O
White B-LOC
wa O
za O
Bin I-PER
amesema O
wa O
ya O
Arabia I-LOC
Waziri O
- I-PER
Khan I-PER
kuwa O
madai O
hayo O
ni O
upuuzi O
mtupu O
. O

ya O
Mambo O
Waziri O
Senegal B-LOC
wa O
Erick B-PER
- I-LOC
Nje O
Bin I-PER
za O
wa O
Linick I-PER
Nchi O
Floyd I-PER
Saud I-PER
amesema O
kwenye O
mkutano O
wa O
Washington B-LOC
kuwa O
madai O
hayo O
ni O
upuuzi O
mtupu O
. O

majina O
siku O
ya O
Jumanne B-DATE
siku O
na O
ambao O
mwisho O
wenye O
manunuzi O
A O
watafanya O
miaka B-DATE
ya O
Jumatano B-DATE
Hii O
kwamba O
yao O
ya O
majina O
wale O
ina O
maana O
G O
anzia O
herufi O
ya O
wisho O
yanayo O
N O
watafanya O
mpaka O
yanaanza O
manunuzi O
F O
1965 B-DATE
mpaka O
na O
na O
na O
na O
wenye O
majina O
ya O
mwisho O
O O
mpaka O
Z O
watafanya O
manunuzi O
Jumatano B-DATE
na O
Jumamosi B-DATE
. O

wenye O
G O
manunuzi O
watafanya O
na O
ya O
kwamba O
ya O
mwisho O
Jumatatu B-DATE
mpaka O
Hii O
majina O
herufi O
na O
wisho O
yao O
ya O
mwisho O
ina O
na O
wiki B-DATE
yanayo O
mpaka O
wenye O
na O
F O
A O
wiki B-DATE
anzia O
O O
siku O
watafanya O
Jumanne B-DATE
ya O
siku O
wale O
yanaanza O
ya O
majina O
manunuzi O
majina O
Z O
manunuzi O
mpaka O
na O
maana O
N O
watafanya O
Jumatano B-DATE
ambao O
na O
Jumapili B-DATE
. O

manunuzi O
mwisho O
ya O
kwamba O
na O
wale O
ambao O
siku O
F O
mpaka O
yao O
watafanya O
ina O
Hii O
yanaanza O
majina O
Jumatatu B-DATE
herufi O
ya O
A O
maana O
na O
Jumatano B-DATE
na O
wenye O
majina O
ya O
wisho O
yanayo O
anzia O
G O
mpaka O
N O
watafanya O
manunuzi O
siku O
ya O
Jumamosi B-DATE
na O
2015 B-DATE
na O
wenye O
majina O
ya O
mwisho O
O O
mpaka O
Z O
watafanya O
manunuzi O
Jumatano B-DATE
na O
Jumamosi B-DATE
. O

Hii O
ina O
maana O
kwamba O
wale O
ambao O
majina O
yao O
ya O
mwisho O
yanaanza O
na O
herufi O
A O
mpaka O
F O
watafanya O
manunuzi O
siku O
ya O
Septemba B-DATE
na O
2015 B-DATE
na O
wenye O
majina O
ya O
wisho O
yanayo O
anzia O
G O
mpaka O
N O
watafanya O
manunuzi O
siku O
ya O
siku B-DATE
na O
Ijumaa B-DATE
na O
wenye O
majina O
ya O
mwisho O
O O
mpaka O
Z O
watafanya O
manunuzi O
Jumapili B-DATE
na O
2004 B-DATE
. O

watafanya O
na O
wenye O
na O
majina O
watafanya O
manunuzi O
O O
ina O
maana O
F O
watafanya O
wenye O
ya O
ya O
wisho O
na O
2016 B-DATE
na O
mpaka O
mwisho O
herufi O
Jumatano B-DATE
majina O
siku O
Z O
ambao O
na O
yao O
ya O
yanayo O
G O
na O
wale O
kwamba O
mpaka O
N O
ya O
2017 B-DATE
2015 B-DATE
Jumatano B-DATE
Hii O
A O
siku O
mwisho O
yanaanza O
anzia O
mpaka O
manunuzi O
ya O
manunuzi O
2018 B-DATE
majina O
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
serikali O
nchini O
Marekani B-LOC
vimepotosha O
habari O
zilizo O
tangazwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
nchi O
za O
Magharibi O
juu O
ya O
hotuba O
ya O
2020 B-DATE
ambayo O
ni O
nadra O
kutolewa O
na O
kiongozi O
wa O
juu O
wa O
Iran B-LOC
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
serikali O
nchini O
Afrika B-LOC
vimepotosha O
habari O
zilizo O
tangazwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
nchi O
za O
Magharibi O
juu O
ya O
hotuba O
ya O
Mei B-DATE
ambayo O
ni O
nadra O
kutolewa O
na O
kiongozi O
wa O
juu O
wa O
Cairo B-LOC
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
serikali O
nchini O
Iran B-LOC
vimepotosha O
habari O
zilizo O
tangazwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
nchi O
za O
Magharibi O
juu O
ya O
hotuba O
ya O
Ijumaa B-DATE
ambayo O
ni O
nadra O
kutolewa O
na O
kiongozi O
wa O
juu O
wa O
Iran B-LOC
. O

habari O
vya O
serikali O
Vyombo O
nchini O
vya O
Amerika B-LOC
vimepotosha O
habari O
zilizo O
tangazwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
nchi O
za O
Magharibi O
juu O
ya O
hotuba O
ya O
Ijumaa B-DATE
ambayo O
ni O
nadra O
kutolewa O
na O
kiongozi O
wa O
juu O
wa O
Dunia B-LOC
. O

Vyombo O
vya O
habari O
vya O
serikali O
nchini O
Kenya B-LOC
vimepotosha O
habari O
zilizo O
tangazwa O
na O
vyombo O
vya O
habari O
vya O
nchi O
za O
Magharibi O
juu O
ya O
hotuba O
ya O
Ijumaa B-DATE
ambayo O
ni O
nadra O
kutolewa O
na O
kiongozi O
wa O
juu O
wa O
Taiwan B-LOC
. O

Tayyip I-PER
Kenya B-LOC
wa O
chama O
Rais O
soka O
cha O
cha O
Mdee I-PER
Lindmeier B-PER
amejiuzulu O
na O
kikosi O
kizima O
chaufundi O
kufuatia O
kutolewa O
kwa O
timu O
hiyo O
kusikotarajiwa O
katika O
michuano O
ya O
soka O
ya O
kombe O
la O
mataifa O
ya O
Washington B-LOC
nchini O
Marekani B-LOC
. O

Biden B-PER
wa O
soka O
Sanchez I-PER
chama O
cha O
Rais O
Rida I-PER
cha O
Misri B-LOC
amejiuzulu O
na O
kikosi O
kizima O
chaufundi O
kufuatia O
kutolewa O
kwa O
timu O
hiyo O
kusikotarajiwa O
katika O
michuano O
ya O
soka O
ya O
kombe O
la O
mataifa O
ya O
Afrika B-LOC
nchini O
Misri B-LOC
. O

der I-PER
Abou I-PER
cha O
Mashariki B-LOC
cha O
chama O
soka O
wa O
Rais O
Yoweri B-PER
amejiuzulu O
na O
kikosi O
kizima O
chaufundi O
kufuatia O
kutolewa O
kwa O
timu O
hiyo O
kusikotarajiwa O
katika O
michuano O
ya O
soka O
ya O
kombe O
la O
mataifa O
ya O
Afrika B-LOC
nchini O
Geneva B-LOC
. O

chama O
soka O
cha O
cha O
wa O
Rais O
Misri B-LOC
Azali B-PER
Abou I-PER
Morsi I-PER
amejiuzulu O
na O
kikosi O
kizima O
chaufundi O
kufuatia O
kutolewa O
kwa O
timu O
hiyo O
kusikotarajiwa O
katika O
michuano O
ya O
soka O
ya O
kombe O
la O
mataifa O
ya O
Mexico B-LOC
nchini O
Misri B-LOC
. O

kwa O
wa O
na O
Onyango I-PER
nchini O
Abou I-PER
katika O
mataifa O
timu O
kutolewa O
amejiuzulu O
ya O
chaufundi O
hiyo O
la O
cha O
soka O
kizima O
ya O
chama O
kikosi O
Mali B-LOC
kusikotarajiwa O
Rais O
Afrika B-LOC
michuano O
cha O
kufuatia O
kombe O
soka O
Museveni B-PER
ya O
Uingereza B-LOC
. O

Zaidi O
ya O
watu O
200 O
wamepoteza O
maisha O
kutokana O
na O
mafuriko O
na O
maporomoko O
ya O
matope O
huko O
Afrika B-LOC
Mashariki O
tangu O
kuanza O
kwa O
msimu O
wa O
mvua O
, O
ambao O
bado O
haujakwisha O
. O

watu O
ya O
mafuriko O
ya O
kutokana O
Zaidi O
200 O
wamepoteza O
huko O
Afrika B-LOC
na O
matope O
na O
maisha O
maporomoko O
Mashariki O
tangu O
kuanza O
kwa O
msimu O
wa O
mvua O
, O
ambao O
bado O
haujakwisha O
. O

ya O
watu O
ya O
na O
matope O
200 O
na O
Kivu B-LOC
maporomoko O
wamepoteza O
Zaidi O
huko O
mafuriko O
kutokana O
maisha O
Mashariki O
tangu O
kuanza O
kwa O
msimu O
wa O
mvua O
, O
ambao O
bado O
haujakwisha O
. O

Trump B-PER
alishinda O
uchaguzi O
wa O
South B-LOC
Carolina I-LOC
kutokana O
na O
kuungwa O
mkono O
kwa O
nguvu O
zote O
na O
wapiga O
kura O
Wamarekani O
weusi O
. O

Biden B-PER
alishinda O
uchaguzi O
wa O
Angola B-LOC
Carolina I-LOC
kutokana O
na O
kuungwa O
mkono O
kwa O
nguvu O
zote O
na O
wapiga O
kura O
Wamarekani O
weusi O
. O
