Polisi O
na O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
wametoa O
madai O
kuwa O
watu O
hao O
waliouawa O
walikuwa O
na O
nia O
ya O
kufanya O
mashambulizi O
katika O
jimbo O
la O
kaskazini O
magharibi O
la O
Bubanza B-LOC
. O

Polisi O
na O
walioshuhudia O
tukio O
hilo O
wametoa O
madai O
kuwa O
watu O
hao O
waliouawa O
walikuwa O
na O
nia O
ya O
kufanya O
mashambulizi O
katika O
jimbo O
la O
kaskazini O
magharibi O
la O
Baghdad B-LOC
. O

, O
mwandishi O
Imetayarishwa O
na O
DC I-LOC
wetu O
Sobanetou I-LOC
Uchina B-LOC
. O

Imetayarishwa O
na O
mwandishi O
wetu O
, O
Tanzania B-LOC
, I-LOC
salaam I-LOC
. O

Imetayarishwa O
na O
mwandishi O
wetu O
, O
Senegal B-LOC
, I-LOC
Kusini I-LOC
. O

, I-LOC
Bunamwana B-LOC
- I-LOC
na O
Imetayarishwa O
wetu O
, O
mwandishi O
. O

DRC B-LOC
mwandishi O
Imetayarishwa O
wetu O
, O
cha I-LOC
cha I-LOC
na O
. O

na O
19 O
wa O
Asia I-ORG
Umoja B-ORG
watumishi O
Kulikuwepo O
Mataifa I-ORG
waliokuwa O
wanaelekea O
Khartoum B-LOC
kuhudhuria O
mkutano O
huo O
wa O
baraza O
kuu O
la O
Jumuia B-ORG
. O

watumishi O
wakimbizi I-ORG
wa O
wa I-ORG
19 O
na O
Kulikuwepo O
Umoja B-ORG
waliokuwa O
wanaelekea O
Nairobi B-LOC
kuhudhuria O
mkutano O
huo O
wa O
baraza O
kuu O
la O
UNEP B-ORG
. O

kuhudhuria O
baraza O
Mataifa I-ORG
Kulikuwepo O
wa O
UNEP B-ORG
watumishi O
waliokuwa O
mkutano O
la O
19 O
kuu O
AFP B-ORG
huo O
Bankok B-LOC
maendeleo I-ORG
wa O
na O
wanaelekea O
. O

ACT I-ORG
Mataifa I-ORG
watumishi O
Umoja B-ORG
19 O
na O
Kulikuwepo O
wa O
waliokuwa O
wanaelekea O
Zimbabwe B-LOC
kuhudhuria O
mkutano O
huo O
wa O
baraza O
kuu O
la O
Google B-ORG
. O

watumishi O
Iraq B-LOC
na O
Qaeda I-ORG
waliokuwa O
19 O
Kulikuwepo O
Umoja B-ORG
Mataifa I-ORG
wanaelekea O
wa O
kuhudhuria O
mkutano O
huo O
wa O
baraza O
kuu O
la O
UNEP B-ORG
. O

kuu I-ORG
wagonjwa O
taasisi O
matibabu O
kuu I-ORG
kimataifa O
USAID B-ORG
Corona O
za O
UN B-ORG
waandamizi O
wa O
hiyo O
ya I-ORG
ya O
ambako O
kwamba O
ameiambia O
ya I-ORG
wasimamizi O
na O
kama O
Muammar B-PER
maradhi O
wanaugua O
wanaendelea O
hospitali O
wengi O
Aceng I-PER
inayotolewa O
misaada O
, O
wa O
mmoja O
, O
, O
kupokea O
ya I-ORG
na O
nchi O
za O
Magharibi O
kama O
Marekani B-LOC
, O
ya O
kusaidia O
katika O
kukabilina O
na O
janga O
la O
Corona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusidiwa O
. O

kupokea O
matibabu O
, O
wengi O
mmoja O
wanaugua O
wanaendelea O
wa O
wagonjwa O
maradhi O
waandamizi O
hiyo O
, O
ya O
ya I-ORG
hospitali O
Xi B-PER
wasimamizi O
Limbaugh I-PER
ambako O
ameiambia O
wa O
, O
Corona O
Chuo B-ORG
cha I-ORG
kwamba O
misaada O
inayotolewa O
na O
taasisi O
za O
kimataifa O
kama O
SADC B-ORG
wakimbizi I-ORG
ya I-ORG
Dunia I-ORG
na O
nchi O
za O
Magharibi O
kama O
Marekani B-LOC
, O
ya O
kusaidia O
katika O
kukabilina O
na O
janga O
la O
Corona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusidiwa O
. O

, O
misaada O
kama O
kimataifa O
wengi O
wa O
la I-ORG
za O
ambako O
maradhi O
ya I-ORG
Bunge B-ORG
wagonjwa O
wa O
kwamba O
Sands B-PER
kupokea O
matibabu O
mambo I-ORG
taasisi O
mmoja O
hiyo O
Corona O
wasimamizi O
Abdi I-PER
hospitali O
ya O
CDC B-ORG
na O
, O
ameiambia O
, O
ya I-ORG
wanaugua O
wanaendelea O
waandamizi O
inayotolewa O
Dunia I-ORG
na O
nchi O
za O
Magharibi O
kama O
Marekani B-LOC
, O
ya O
kusaidia O
katika O
kukabilina O
na O
janga O
la O
Corona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusidiwa O
. O

kupokea O
Sauti B-ORG
hiyo O
kama O
Corona O
mmoja O
na O
wengi O
, O
, O
ya I-ORG
waandamizi O
Asia I-ORG
misaada O
taasisi O
, O
wa O
wanaendelea O
hospitali O
wasimamizi O
inayotolewa O
ameiambia O
kuu I-ORG
wa O
Mane B-PER
kimataifa O
ya O
matibabu O
Ruto I-PER
wanaugua O
Maendeleo I-ORG
wagonjwa O
za O
maradhi O
Facebook B-ORG
ambako O
kwamba O
habari I-ORG
na O
nchi O
za O
Magharibi O
kama O
Marekani B-LOC
, O
ya O
kusaidia O
katika O
kukabilina O
na O
janga O
la O
Corona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusidiwa O
. O

za O
Democratic I-ORG
hiyo O
Marekani I-ORG
taasisi O
wengi O
wa O
na O
ya I-ORG
ameiambia O
hospitali O
wagonjwa O
wanaugua O
kimataifa O
waandamizi O
kama O
Hakim I-PER
maradhi O
Jerome B-PER
kupokea O
matibabu O
wanaendelea O
, O
inayotolewa O
, O
Benki B-ORG
, O
kwamba O
misaada O
One B-ORG
ambako O
ya O
Corona O
wasimamizi O
mmoja O
kuu I-ORG
wa O
Amerika I-ORG
na O
nchi O
za O
Magharibi O
kama O
Marekani B-LOC
, O
ya O
kusaidia O
katika O
kukabilina O
na O
janga O
la O
Corona O
, O
itaelekezwa O
kule O
ilikokusidiwa O
. O

huu O
ni O
Onyango I-PER
Biya B-PER
Rais O
ujumbe O
picha O
na O
Ikiambatana O
ya O
Balozi O
ya O
wake O
ilikuwa O
video O
” O
na O
Naibu O
William B-PER
wa O
Adhanom I-PER
na O
viongozi O
wengine O
wakicheza O
huku O
wameshika O
fimbo O
, O
wakiwemo O
morani O
wa O
Kimasai O
wakati O
wananchi O
wakishangilia O
. O

Bolsonaro B-PER
picha O
ya O
Naibu O
Bernie B-PER
wake O
wa O
Khamenei I-PER
huu O
Rais O
Ikiambatana O
na O
ujumbe O
” O
ilikuwa O
ni O
na O
Balozi O
ya O
video O
Grande I-PER
na O
viongozi O
wengine O
wakicheza O
huku O
wameshika O
fimbo O
, O
wakiwemo O
morani O
wa O
Kimasai O
wakati O
wananchi O
wakishangilia O
. O

wake O
wa O
ni O
ilikuwa O
picha O
na O
Donald B-PER
” O
Uhuru B-PER
na O
huu O
Bashange I-PER
Ikiambatana O
video O
Rais O
Salih I-PER
Naibu O
ya O
ujumbe O
Balozi O
ya O
na O
viongozi O
wengine O
wakicheza O
huku O
wameshika O
fimbo O
, O
wakiwemo O
morani O
wa O
Kimasai O
wakati O
wananchi O
wakishangilia O
. O

” O
Ikiambatana O
na O
ujumbe O
huu O
wa O
Balozi O
ilikuwa O
ni O
picha O
ya O
video O
ya O
Rais O
Xi B-PER
McConnell I-PER
na O
Naibu O
wake O
Haftar B-PER
Ruto I-PER
na O
viongozi O
wengine O
wakicheza O
huku O
wameshika O
fimbo O
, O
wakiwemo O
morani O
wa O
Kimasai O
wakati O
wananchi O
wakishangilia O
. O

” O
Ikiambatana O
na O
ujumbe O
huu O
wa O
Balozi O
ilikuwa O
ni O
picha O
ya O
video O
ya O
Rais O
Uhuru B-PER
Kenyatta I-PER
na O
Naibu O
wake O
William B-PER
Aceng I-PER
na O
viongozi O
wengine O
wakicheza O
huku O
wameshika O
fimbo O
, O
wakiwemo O
morani O
wa O
Kimasai O
wakati O
wananchi O
wakishangilia O
. O

wa O
itafuatilia O
Afrika I-ORG
China I-ORG
mmoja O
serikali O
zote O
amani O
orodha O
kibinadamu O
dhati O
za O
ilisema O
pande O
utaratibu O
Septemba B-DATE
wataendelea O
kuamua O
ya O
nchi O
mwandamizi O
Khartoum B-LOC
mpito O
kwa O
dhamira O
haki O
kazi O
ya O
ugaidi O
iiondoe O
ya O
hiyo O
kama O
ya I-ORG
zinafanya O
wa O
iwapo O
na O
kulinda O
Seoul B-LOC
demokrasia O
na O
ya O
Twitter B-ORG
haraka O
katika O
ya O
kabla O
ya O
Italy B-LOC
, O
alisema O
Ofisa O
Lion I-ORG
karibu O
Washington B-LOC
cha I-ORG
kikamilifu O
kuiondoa O
katika O
kutoka O
orodha O
ya O
Afrika B-LOC
ya O
nchi O
ambazo O
zinafadhili O
ugaidi O
. O

mmoja O
mwandamizi O
ya I-ORG
road I-ORG
wa O
Ofisa O
CCM B-ORG
One I-ORG
- I-ORG
habari I-ORG
alisema O
kama O
pande O
zote O
zinafanya O
kazi O
kikamilifu O
wataendelea O
na O
utaratibu O
wa O
haraka O
kuiondoa O
nchi O
hiyo O
katika O
orodha O
ya O
ugaidi O
Washington B-LOC
ilisema O
Julai B-DATE
itafuatilia O
kwa O
karibu O
dhamira O
ya O
dhati O
ya O
serikali O
ya O
mpito O
ya O
Sudan B-LOC
katika O
kulinda O
haki O
za O
kibinadamu O
, O
demokrasia O
na O
amani O
kabla O
ya O
Iran B-LOC
kuamua O
iwapo O
iiondoe O
Khartoum B-LOC
kutoka O
orodha O
ya O
Jamhuri B-LOC
ya O
nchi O
ambazo O
zinafadhili O
ugaidi O
. O

Sudan B-LOC
orodha O
mambo I-ORG
wa O
hiyo O
zinafanya O
katika O
ilisema O
karibu O
kwa O
serikali O
mwandamizi O
mmoja O
ya O
Fleet I-ORG
ya O
pande O
ugaidi O
ya O
ya O
ya O
Marekani B-LOC
zote O
haraka O
Ofisa O
dhati O
wataendelea O
habari I-ORG
mpito O
itafuatilia O
kuiondoa O
kazi O
Demokrat I-ORG
na O
November B-DATE
Demokratiki B-ORG
utaratibu O
wa O
dhamira O
nchi O
alisema O
Lion I-ORG
kikamilifu O
kama O
katika O
kulinda O
haki O
za O
kibinadamu O
, O
demokrasia O
na O
amani O
kabla O
ya O
India B-LOC
kuamua O
iwapo O
iiondoe O
Marekani B-LOC
kutoka O
orodha O
ya O
Marekani B-LOC
ya O
nchi O
ambazo O
zinafadhili O
ugaidi O
. O

zote O
kazi O
Marekani I-ORG
ugaidi O
mmoja O
Marekani B-LOC
orodha O
haraka O
utaratibu O
ya I-ORG
nchi O
mwandamizi O
na O
pande O
wa O
wa O
kuiondoa O
Facebook B-ORG
Ofisa O
ndege I-ORG
alisema O
katika O
la I-ORG
kuu I-ORG
kikamilifu O
wataendelea O
ya O
kama O
zinafanya O
hiyo O
ilisema O
Oktoba B-DATE
itafuatilia O
kwa O
karibu O
dhamira O
ya O
dhati O
ya O
serikali O
ya O
mpito O
ya O
Sudan B-LOC
katika O
kulinda O
haki O
za O
kibinadamu O
, O
demokrasia O
na O
amani O
kabla O
ya O
Hong B-LOC
kuamua O
iwapo O
iiondoe O
Bukobero B-LOC
kutoka O
orodha O
ya O
Pakistani B-LOC
ya O
nchi O
ambazo O
zinafadhili O
ugaidi O
. O

wataendelea O
orodha O
amani O
demokrasia O
wa O
alisema O
ya O
Jumatatu B-DATE
katika O
kama O
kikuu I-ORG
na O
katika O
ya O
hiyo O
na O
haki O
zote O
Denmark B-LOC
kabla O
- I-ORG
nchi O
pande O
ya O
kwa O
ya O
karibu O
ya O
Kenya B-LOC
ya O
mpito O
Umoja B-ORG
serikali O
kibinadamu O
Fleet I-ORG
za O
mmoja O
ilisema O
mwandamizi O
haraka O
zinafanya O
, O
itafuatilia O
kuiondoa O
ya I-ORG
ugaidi O
Ufaransa B-LOC
Ofisa O
Amerika I-ORG
kazi O
dhamira O
kulinda O
utaratibu O
dhati O
kikamilifu O
wa O
kuamua O
iwapo O
iiondoe O
Beijing B-LOC
kutoka O
orodha O
ya O
Giwa B-LOC
ya O
nchi O
ambazo O
zinafadhili O
ugaidi O
. O

hatari O
aliangushwa O
golikipa O
Al I-PER
ya O
eneo O
Kenyatta B-PER
katika O
Nancy B-PER
Katika O
na O
14 O
dakika O
la O
Khamenei I-PER
ambapo O
Bar B-PER
alichukua O
fursa O
ya O
kupiga O
penalti O
hiyo O
na O
Kipchoge B-PER
Pelosi I-PER
akaidaka O
penalti O
yake O
na O
kuamsha O
shangwe O
kwenye O
jukwaa O
la O
washangiliaji O
wa O
Sudan B-LOC
. O

Trump I-PER
la O
Sanders I-PER
alichukua O
fursa O
na O
aliangushwa O
Mane B-PER
ya O
ya O
eneo O
14 O
ambapo O
Barr B-PER
dakika O
na O
kupiga O
Uhuru B-PER
Onyango I-PER
Katika O
hiyo O
golikipa O
penalti O
hatari O
Barr B-PER
katika O
akaidaka O
penalti O
yake O
na O
kuamsha O
shangwe O
kwenye O
jukwaa O
la O
washangiliaji O
wa O
Burkinafaso B-LOC
. O

Katika O
dakika O
ya O
14 O
Zitto B-PER
Ali I-PER
aliangushwa O
katika O
eneo O
la O
hatari O
na O
golikipa O
Trump B-PER
Pelosi I-PER
ambapo O
Bar B-PER
alichukua O
fursa O
ya O
kupiga O
penalti O
hiyo O
na O
Dennis B-PER
McConnell I-PER
akaidaka O
penalti O
yake O
na O
kuamsha O
shangwe O
kwenye O
jukwaa O
la O
washangiliaji O
wa O
Uganda B-LOC
. O

hatari O
Adhanom I-PER
aliangushwa O
dakika O
Dennis B-PER
Lindmeier B-PER
la O
ya O
katika O
na O
14 O
Abdi I-PER
Katika O
eneo O
golikipa O
ambapo O
Schiff B-PER
alichukua O
fursa O
ya O
kupiga O
penalti O
hiyo O
na O
Dennis B-PER
Onyango I-PER
akaidaka O
penalti O
yake O
na O
kuamsha O
shangwe O
kwenye O
jukwaa O
la O
washangiliaji O
wa O
Uganda B-LOC
. O

la O
14 O
na O
Sanders I-PER
golikipa O
ya O
hatari O
eneo O
Dennis B-PER
Katika O
aliangushwa O
dakika O
katika O
Bolton B-PER
Maliki I-PER
ambapo O
Patrick B-PER
alichukua O
fursa O
ya O
kupiga O
penalti O
hiyo O
na O
Dennis B-PER
Onyango I-PER
akaidaka O
penalti O
yake O
na O
kuamsha O
shangwe O
kwenye O
jukwaa O
la O
washangiliaji O
wa O
Uganda B-LOC
. O

Mwaka O
wa O
Baghdad B-LOC
Kusini I-LOC
amemkaribisha O
, O
, O
, O
Afrika B-LOC
, O
Kipchoge B-PER
huu O
pia O
Washington B-LOC
, O
kiongozi O
Tanzania B-LOC
Chile B-LOC
, O
kusini B-LOC
na O
Arusha B-LOC
Kusini I-LOC
kuongeza O
wigo O
la O
mjadala O
juu O
ya O
kukosekana O
usawa O
duniani O
. O

Rwanda B-LOC
Afrika B-LOC
amemkaribisha O
, O
na O
, O
Biden B-PER
Faso I-LOC
, O
, O
, O
pia O
, O
wa O
Washington B-LOC
huu O
Beni B-LOC
Marekani B-LOC
Marekani B-LOC
Chile B-LOC
Mwaka O
kiongozi O
Kusini I-LOC
kuongeza O
wigo O
la O
mjadala O
juu O
ya O
kukosekana O
usawa O
duniani O
. O

huu O
Trump B-PER
wa O
, O
kiongozi O
Mwaka O
, O
pia O
amemkaribisha O
Syria B-LOC
Korea B-LOC
house I-LOC
, O
Chile B-LOC
, O
Misri B-LOC
, O
Washington B-LOC
, O
Italy B-LOC
na O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
kuongeza O
wigo O
la O
mjadala O
juu O
ya O
kukosekana O
usawa O
duniani O
. O

Mwaka O
huu O
, O
Xi B-PER
pia O
amemkaribisha O
kiongozi O
wa O
Afrika B-LOC
, O
Ikulu B-LOC
ya I-LOC
, O
Dar B-LOC
, O
Texas B-LOC
, O
Bakali B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
na O
Afrika B-LOC
Kusini I-LOC
kuongeza O
wigo O
la O
mjadala O
juu O
ya O
kukosekana O
usawa O
duniani O
. O

Arusha B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
Washington B-LOC
, O
, O
huu O
Misri B-LOC
Mwaka O
Mueller B-PER
, O
amemkaribisha O
Afrika B-LOC
, O
Rwanda B-LOC
Kusini I-LOC
wa O
pia O
, O
kiongozi O
na O
Afrika B-LOC
DC I-LOC
kuongeza O
wigo O
la O
mjadala O
juu O
ya O
kukosekana O
usawa O
duniani O
. O

ya O
, O
wageni O
pamoja O
walioalikwa O
ikiwa O
Rush B-PER
baadhi O
na O
ni O
Aidha O
maarufu O
redio O
Trump B-PER
aliwatuza O
wa O
mtangazaji O
Limbaugh I-PER
, O
anayefahamika O
kwa O
kutetea O
sera O
za O
Warepublican O
. O

Aidha O
Trump B-PER
aliwatuza O
baadhi O
ya O
wageni O
walioalikwa O
, O
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
mtangazaji O
maarufu O
wa O
redio O
Rush B-PER
Limbaugh I-PER
, O
anayefahamika O
kwa O
kutetea O
sera O
za O
Warepublican O
. O

Aidha O
Sands B-PER
aliwatuza O
baadhi O
ya O
wageni O
walioalikwa O
, O
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
mtangazaji O
maarufu O
wa O
redio O
Mitch B-PER
Limbaugh I-PER
, O
anayefahamika O
kwa O
kutetea O
sera O
za O
Warepublican O
. O

Aidha O
Zweli B-PER
aliwatuza O
baadhi O
ya O
wageni O
walioalikwa O
, O
ikiwa O
ni O
pamoja O
na O
mtangazaji O
maarufu O
wa O
redio O
Mueller B-PER
Limbaugh I-PER
, O
anayefahamika O
kwa O
kutetea O
sera O
za O
Warepublican O
. O

Lakini O
wafuasi O
wa O
Rais O
George B-PER
wana O
maoni O
tofauti O
. O

Lakini O
wafuasi O
wa O
Rais O
Lise B-PER
wana O
maoni O
tofauti O
. O

wafuasi O
Trump B-PER
wa O
Lakini O
Rais O
wana O
maoni O
tofauti O
. O

Lakini O
wafuasi O
wa O
Rais O
Trump B-PER
wana O
maoni O
tofauti O
. O

Lakini O
wafuasi O
wa O
Rais O
Bernie B-PER
wana O
maoni O
tofauti O
. O

Mamia O
wamejeruhiwa O
na O
wengine O
wengi O
hawajulikani O
waliko O
. O

hao O
Jarida O
ofisi O
mkuu O
hilo O
wakiwa O
walionekana O
wa O
Waandishi O
ya O
na O
China B-LOC
Jonathan B-PER
Cheng I-PER
uwanja O
wa O
ndege O
wa O
Beijing B-LOC
. O

Waandishi O
Kenya B-LOC
ofisi O
wakiwa O
Trump B-PER
wa O
na O
hilo O
Marekani B-LOC
hao O
Al I-PER
wa O
walionekana O
ya O
wa O
Jarida O
uwanja O
ndege O
mkuu O
. O

wa O
- I-PER
ofisi O
na O
hilo O
Trump B-PER
walionekana O
Beijing B-LOC
DRC B-LOC
wa O
mkuu O
hao O
uwanja O
Jarida O
ya O
wakiwa O
wa O
ndege O
Waandishi O
. O

uwanja O
Mueller I-PER
wa O
hilo O
hao O
mkuu O
wa O
walionekana O
ofisi O
Waandishi O
na O
Jarida O
wa O
wakiwa O
ya O
China B-LOC
ndege O
Johnson B-PER
Beijing B-LOC
. O

Waandishi O
hao O
walionekana O
wakiwa O
na O
mkuu O
wa O
Jarida O
hilo O
ofisi O
ya O
Washington B-LOC
Jonathan B-PER
Cheng I-PER
uwanja O
wa O
ndege O
wa O
Beijing B-LOC
. O

Lakini O
chaguo O
lake O
la O
hijab O
kiutaratibu O
linazuiwa O
chini O
ya O
kanuni O
za O
Baraza O
la O
Wawakilishi O
wa O
Marekani B-LOC
. O

Lakini O
chaguo O
lake O
la O
hijab O
kiutaratibu O
linazuiwa O
chini O
ya O
kanuni O
za O
Baraza O
la O
Wawakilishi O
wa O
Korea B-LOC
. O

Lakini O
chaguo O
lake O
la O
hijab O
kiutaratibu O
linazuiwa O
chini O
ya O
kanuni O
za O
Baraza O
la O
Wawakilishi O
wa O
Bukobero B-LOC
. O

Jamii O
hizi O
zinamakundi O
kama O
vile O
, O
waliokosa O
fursa O
za O
elimu O
, O
wenye O
ulemavu O
, O
wanawake O
, O
vijana O
na O
maskini O
. O

Gordon B-PER
Kadushi I-PER
Khamenei I-PER
aliongoza O
ibada O
ya O
sala O
ya O
Ijumaa B-DATE
mjini O
Somalia B-LOC
kwa O
mara O
ya O
kwanza O
tangu O
aliposita O
kufanya O
hivyo O
mwaka O
2012 B-DATE
, O
akitoa O
hutba O
katika O
Msikiti O
Mkuu O
wa O
mji O
mkuu O
Tehran B-LOC
. O

sala O
ibada O
Ijumaa B-DATE
ya O
ya O
aliongoza O
Khamenei I-PER
Ali I-PER
mjini O
Angola B-LOC
Donald B-PER
kwa O
mara O
ya O
kwanza O
tangu O
aliposita O
kufanya O
hivyo O
mwaka O
Agosti B-DATE
, O
akitoa O
hutba O
katika O
Msikiti O
Mkuu O
wa O
mji O
mkuu O
Tehran B-LOC
. O

Ayatollah B-PER
Ali I-PER
Pelosi I-PER
aliongoza O
ibada O
ya O
sala O
ya O
Ijumaa B-DATE
mjini O
Tanzania B-LOC
kwa O
mara O
ya O
kwanza O
tangu O
aliposita O
kufanya O
hivyo O
mwaka O
2019 B-DATE
, O
akitoa O
hutba O
katika O
Msikiti O
Mkuu O
wa O
mji O
mkuu O
Tehran B-LOC
. O

McCarter I-PER
ya O
Yesu B-PER
sala O
ibada O
Kadushi I-PER
ya O
mjini O
Tanzania B-LOC
aliongoza O
kila B-DATE
kwa O
mara O
ya O
kwanza O
tangu O
aliposita O
kufanya O
hivyo O
mwaka O
2012 B-DATE
, O
akitoa O
hutba O
katika O
Msikiti O
Mkuu O
wa O
mji O
mkuu O
Tehran B-LOC
. O

George B-PER
Al I-PER
Mkhize I-PER
aliongoza O
ibada O
ya O
sala O
ya O
sasa B-DATE
mjini O
Marekani B-LOC
kwa O
mara O
ya O
kwanza O
tangu O
aliposita O
kufanya O
hivyo O
mwaka O
2012 B-DATE
, O
akitoa O
hutba O
katika O
Msikiti O
Mkuu O
wa O
mji O
mkuu O
Tehran B-LOC
. O

ya O
kijeshi O
Tayari O
Jijini O
Marekani B-LOC
ya O
ndege O
Yemen B-LOC
kuna O
ikisubiri O
amri O
ya O
Marekani B-LOC
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
USAID B-ORG
. O

ikisubiri O
kijeshi O
ya O
Tayari O
Maputo B-LOC
amri O
kuna O
ya O
ndege O
Afrika B-LOC
Rwanda B-LOC
ya O
Jijini O
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
Sauti B-ORG
. O

Tayari O
kuna O
ndege O
ya O
kijeshi O
ya O
Washington B-LOC
Jijini O
Maputo B-LOC
ikisubiri O
amri O
ya O
Copenhagen B-LOC
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
Baraza B-ORG
. O

Tayari O
kuna O
ndege O
ya O
kijeshi O
ya O
Tanzania B-LOC
Jijini O
Beni B-LOC
ikisubiri O
amri O
ya O
Washington B-LOC
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
USAID B-ORG
. O

ya O
ikisubiri O
kuna O
amri O
White B-LOC
Washington B-LOC
Jijini O
ya O
ndege O
kijeshi O
Tayari O
ya O
Iran B-LOC
kuanza O
kusaidia O
kutoa O
huduma O
za O
dharura O
katika O
maeneo O
ambayo O
watu O
wamekwama O
kutokana O
na O
mafuriko O
hayo O
, O
ameleza O
afisa O
muandamizi O
wa O
Facebook B-ORG
. O

Barr B-PER
alikuwa O
amewafahamisha O
viongozi O
wa O
bunge O
la O
Congress O
kwa O
barua O
kuwa O
tayari O
amepokea O
ripoti O
ya O
siri O
iliyoandaliwa O
na O
Mueller B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Barr B-PER
alikuwa O
amewafahamisha O
viongozi O
wa O
bunge O
la O
Congress O
kwa O
barua O
kuwa O
tayari O
amepokea O
ripoti O
ya O
siri O
iliyoandaliwa O
na O
Robert B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

tayari O
ripoti O
ya O
Mueller B-PER
kwa O
barua O
Tedros B-PER
la O
siri O
Congress O
amewafahamisha O
wa O
amepokea O
bunge O
alikuwa O
iliyoandaliwa O
viongozi O
kuwa O
na O
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Yesu B-PER
alikuwa O
amewafahamisha O
viongozi O
wa O
bunge O
la O
Congress O
kwa O
barua O
kuwa O
tayari O
amepokea O
ripoti O
ya O
siri O
iliyoandaliwa O
na O
Kenyatta B-PER
“ O
Na O
huenda O
nitaweza O
kuwashauri O
juu O
ya O
hitimisho O
muhimu O
la O
Mwendesha O
Mashtaka O
Maalum O
mapema O
wikiendi O
hii O
. O

Amesema O
sera O
hizo O
ni O
za O
kuunga O
mkono O
magenge O
ya O
kihalifu O
, O
na O
kwamba O
, O
zinapelekea O
ukiukaji O
wa O
haki O
za O
binadamu O
kwa O
wale O
wanaowapokea O
wahamiaji O
hao O
. O

Beijing B-LOC
yaanza O
kampeni O
maalum O
Wakati O
huohuo O
kazi O
za O
kusafisha O
, O
kuondoa O
vifusi O
na O
kutathmini O
uharibifu O
uliotokana O
na O
kimbunga O
cha O
hatari O
cha O
Idai O
zimeanza O
Msumbiji B-LOC
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

Msumbiji B-LOC
yaanza O
kampeni O
maalum O
Wakati O
huohuo O
kazi O
za O
kusafisha O
, O
kuondoa O
vifusi O
na O
kutathmini O
uharibifu O
uliotokana O
na O
kimbunga O
cha O
hatari O
cha O
Idai O
zimeanza O
Msumbiji B-LOC
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

Msumbiji B-LOC
yaanza O
kampeni O
maalum O
Wakati O
huohuo O
kazi O
za O
kusafisha O
, O
kuondoa O
vifusi O
na O
kutathmini O
uharibifu O
uliotokana O
na O
kimbunga O
cha O
hatari O
cha O
Idai O
zimeanza O
Bankok B-LOC
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

Msumbiji B-LOC
yaanza O
kampeni O
maalum O
Wakati O
huohuo O
kazi O
za O
kusafisha O
, O
kuondoa O
vifusi O
na O
kutathmini O
uharibifu O
uliotokana O
na O
kimbunga O
cha O
hatari O
cha O
Idai O
zimeanza O
CAR B-LOC
, O
huku O
shughuli O
za O
uokozi O
zikiendelea O
, O
na O
tayari O
juhudi O
hizo O
zimeweza O
kugundua O
miili O
zaidi O
wakati O
walipowasili O
maeneo O
ambayo O
hayakuweza O
kufikiwa O
wakati O
mafuriko O
yanatokea O
. O

Kamati O
hiyo O
iliweka O
wazi O
kuwa O
hali O
hiyo O
inatokana O
na O
kiasi O
kikubwa O
cha O
fedha O
zinazokusanywa O
na O
serikali O
, O
kutumika O
kulipa O
Deni O
la O
Taifa O
. O

678 O
na O
malipo O
ya O
Deni O
la O
Taifa O
mpaka O
Februari B-DATE
yalikuwa O
Sh O
. O

678 O
na O
malipo O
ya O
Deni O
la O
Taifa O
mpaka O
2012 B-DATE
yalikuwa O
Sh O
. O

678 O
na O
malipo O
ya O
Deni O
la O
Taifa O
mpaka O
Machi B-DATE
yalikuwa O
Sh O
. O

Ameeleza O
iwapo O
mlipuko O
mkubwa O
utatokea O
katika O
maeneo O
hayo O
, O
itakuwa O
ni O
dalili O
tosha O
kuwa O
virusi O
hivyo O
vinaweza O
kuwa O
vya O
misimu O
na O
nchi O
za O
Kaskazini O
ya O
dunia O
wajiandae O
kwa O
mlipuko O
wa O
mara O
ya O
pili O
wa O
virusi O
hivyo O
mwakani O
. O

Tukitoka O
India B-LOC
, O
tupige O
kiguu O
na O
njia O
hadi O
barani O
Uingereza B-LOC
, O
ambako O
vituko O
haviadimiki O
. O

Tukitoka O
Pakistani B-LOC
, O
tupige O
kiguu O
na O
njia O
hadi O
barani O
Ghana B-LOC
, O
ambako O
vituko O
haviadimiki O
. O

Tukitoka O
Chimanimani B-LOC
, O
tupige O
kiguu O
na O
njia O
hadi O
barani O
Afrika B-LOC
, O
ambako O
vituko O
haviadimiki O
. O

Tukitoka O
CAR B-LOC
, O
tupige O
kiguu O
na O
njia O
hadi O
barani O
Afrika B-LOC
, O
ambako O
vituko O
haviadimiki O
. O

Tukitoka O
India B-LOC
, O
tupige O
kiguu O
na O
njia O
hadi O
barani O
Ufaransa B-LOC
, O
ambako O
vituko O
haviadimiki O
. O

Kauli O
mbiu O
ya O
mwaka O
ijumaa B-DATE
inaujumbe O
unaosema O
“ O
Huduma O
ya O
afya O
kwa O
wote O
, O
hakuna O
atakaye O
achwa O
nyuma O
. O

Kauli O
mbiu O
ya O
mwaka O
April B-DATE
inaujumbe O
unaosema O
“ O
Huduma O
ya O
afya O
kwa O
wote O
, O
hakuna O
atakaye O
achwa O
nyuma O
. O

Septemba B-DATE
mwaka O
ya O
mbiu O
Kauli O
inaujumbe O
unaosema O
“ O
Huduma O
ya O
afya O
kwa O
wote O
, O
hakuna O
atakaye O
achwa O
nyuma O
. O

Kauli O
mbiu O
ya O
mwaka O
2019 B-DATE
inaujumbe O
unaosema O
“ O
Huduma O
ya O
afya O
kwa O
wote O
, O
hakuna O
atakaye O
achwa O
nyuma O
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Tehran B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

Dhima O
muhimu O
ya O
Mahakama O
hiyo O
yenye O
makao O
yake O
makuu O
jijini O
Arusha B-LOC
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

jijini O
ya O
yenye O
yake O
makuu O
Arusha B-LOC
Dhima O
muhimu O
hiyo O
makao O
Mahakama O
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

makuu O
ya O
yake O
Arusha B-LOC
yenye O
hiyo O
Dhima O
makao O
jijini O
muhimu O
Mahakama O
ni O
kuimarisha O
jukumu O
la O
kulinda O
Haki O
za O
Binadamu O
na O
Watu O
kwa O
kuongeza O
usimamizi O
imara O
wa O
mfumo O
wa O
Haki O
za O
Binadamu O
barani O
Afrika B-LOC
. O

Amesema O
shauri O
hilo O
linakiuka O
kifungu O
cha O
8 O
( O
2 O
) O
cha O
Sheria O
ya O
Haki O
za O
Msingi O
na O
Wajibu O
, O
kwani O
halikufuata O
utaratibu O
unaoelekezwa O
katika O
kifungu O
hicho O
. O

Matokeo O
yake O
, O
dazeni O
ya O
watu O
wamekimbia O
kutoka O
Rwanda B-LOC
na O
kuchukua O
hifadhi O
katika O
vijiji O
jirani O
. O

Matokeo O
dazeni O
ya O
yake O
, O
kutoka O
watu O
Moussa B-LOC
wamekimbia O
na O
kuchukua O
hifadhi O
katika O
vijiji O
jirani O
. O

Matokeo O
yake O
, O
dazeni O
ya O
watu O
wamekimbia O
kutoka O
Italy B-LOC
na O
kuchukua O
hifadhi O
katika O
vijiji O
jirani O
. O

yake O
wamekimbia O
dazeni O
Matokeo O
Marekani B-LOC
, O
watu O
ya O
kutoka O
na O
kuchukua O
hifadhi O
katika O
vijiji O
jirani O
. O

Matokeo O
yake O
, O
dazeni O
ya O
watu O
wamekimbia O
kutoka O
Marekani B-LOC
na O
kuchukua O
hifadhi O
katika O
vijiji O
jirani O
. O

kati O
kama O
lengo O
mataifa O
kwa O
ya O
mjini O
Marekani B-LOC
na O
na O
ya I-ORG
Uchina B-LOC
Washington B-LOC
hivi O
miundo O
sasa O
unaohusisha O
alitembelea O
Trump B-PER
viongozi O
na O
mkutano O
April B-DATE
kujiunga O
wa O
unaofahamika O
mkubwa O
mradi O
la O
mataifa O
la I-ORG
US B-ORG
Rais O
mbinu O
ADF B-ORG
kutayarisha O
71 O
wa O
kuyataka O
wake O
Osewe I-PER
Bankok B-LOC
Marekani B-LOC
, O
la I-ORG
ya O
Amerika I-ORG
na O
ya I-ORG
Belt I-ORG
, O
hapo O
9 I-DATE
. O

unaofahamika O
kwa O
mbinu O
kama O
Mnangagwa I-PER
kutayarisha O
na O
mataifa O
wa O
na O
alitembelea O
sasa O
Donald B-PER
wa O
mradi O
shirika B-ORG
Washington B-LOC
Mataifa I-ORG
wake O
Saudi B-LOC
na O
la O
ya O
kujiunga O
, O
Marekani B-LOC
miundo O
One B-ORG
ya I-ORG
unaohusisha O
Italy B-LOC
ya O
mkutano O
viongozi O
hivi O
mataifa O
71 O
na O
One I-ORG
kati O
kuyataka O
lengo O
habari I-ORG
, O
Rais O
mkubwa O
wa I-ORG
kuwahudumia I-ORG
mjini O
Brussels B-LOC
hapo O
April B-DATE
9 I-DATE
. O

la O
71 O
One I-ORG
wake O
na O
kati O
mkubwa O
, O
Kusini I-ORG
mjini O
mradi O
unaofahamika O
ya O
Benki B-ORG
mkutano O
na O
Belt I-ORG
, O
kuyataka O
wa O
mataifa O
unaohusisha O
hapo O
ya I-ORG
na O
mbinu O
Washington B-LOC
la I-ORG
Haftar B-PER
Shabaab I-ORG
na O
wa O
kama O
UNEP B-ORG
Adhanom I-PER
Tanzania B-LOC
Marekani B-LOC
miundo O
kwa O
kutayarisha O
hivi O
Rais O
lengo O
alitembelea O
April B-DATE
kujiunga O
viongozi O
mataifa O
ya O
Brussels B-LOC
au I-DATE
sasa O
Sahel B-LOC
. O

and I-ORG
, O
mkutano O
mataifa O
wa O
wa O
mataifa O
lengo O
kutayarisha O
Seoul B-LOC
kwa O
71 O
Rais O
Hong B-LOC
viongozi O
unaohusisha O
sasa O
wa I-ORG
na O
mradi O
na O
kujiunga O
la O
Jane B-PER
wake O
, O
Facebook B-ORG
ya O
USAID B-ORG
na O
Washington B-LOC
Ufaransa I-ORG
Tripoli B-LOC
miundo O
kati O
alitembelea O
Bush I-PER
ya O
kama O
hivi O
kuyataka O
na O
mbinu O
habari I-ORG
mkubwa O
unaofahamika O
Qaeda I-ORG
Maendeleo I-ORG
mjini O
Brussels B-LOC
hapo O
April B-DATE
9 I-DATE
. O

wa O
ya I-ORG
na O
Umoja B-ORG
hapo O
mradi O
la O
Bubanza B-LOC
mkubwa O
kuyataka O
shirika B-ORG
kama O
kiuchumi I-ORG
alitembelea O
Baghdad B-LOC
ya O
kutayarisha O
sasa O
kwa O
hivi O
mwa I-ORG
mkutano O
na O
Xi B-PER
unaofahamika O
mjini O
lengo O
Afrika B-LOC
mataifa O
wa O
miundo O
wake O
, O
mbinu O
kati O
na O
Reuters I-ORG
viongozi O
Uchina B-LOC
na O
kujiunga O
Ulaya I-ORG
Afrika B-LOC
Osewe I-PER
, O
9 I-DATE
Rais O
ya O
la I-ORG
April B-DATE
unaohusisha O
mataifa O
71 O
. O

kutoka O
CCM B-ORG
Angola B-LOC
Kusini I-ORG
wa O
wamefungua O
Nikkei I-ORG
mjini O
za O
, O
14 O
viongozi O
na O
ya I-ORG
nchi O
Asia I-ORG
wao O
Seneti I-ORG
la I-ORG
2016 B-DATE
, O
kuu I-ORG
wa O
Umoja I-ORG
Seneti I-ORG
mkutano O
Bubanza B-LOC
al B-ORG
Viongozi O
rasmi O
wakiungana O
China I-ORG
, O
SADC B-ORG
. O

kutoka O
wa O
za O
viongozi O
na O
Jumapili B-DATE
Belt I-ORG
wao O
nchi O
Japan B-LOC
, O
, O
Viongozi O
Ulaya I-ORG
14 O
wamefungua O
Asia I-ORG
ya I-ORG
mkutano O
cha I-ORG
shirika B-ORG
Baghdad B-LOC
wakiungana O
rasmi O
wizara B-ORG
kiuchumi I-ORG
mjini O
wa O
Asia I-ORG
ya I-ORG
Asia I-ORG
Kusini I-ORG
, O
ASEAN B-ORG
. O

, O
rasmi O
California B-LOC
, O
WHO B-ORG
Viongozi O
mkutano O
maendeleo I-ORG
Reuters I-ORG
za O
wamefungua O
wa O
kutoka O
nchi O
US B-ORG
wakiungana O
na O
Marekani B-LOC
wa O
October B-DATE
viongozi O
Afrika I-ORG
mjini O
China I-ORG
Reuters I-ORG
Asia I-ORG
wao O
14 O
mambo I-ORG
cha I-ORG
ya I-ORG
Kusini I-ORG
, O
ASEAN B-ORG
. O

Kusini I-ORG
wa O
za O
Novemba B-DATE
Wazalendo I-ORG
rasmi O
wamefungua O
viongozi O
Minneapolis B-LOC
mjini O
na O
14 O
, O
jumuiya B-ORG
Google B-ORG
Dunia I-ORG
wakiungana O
kutoka O
China I-ORG
wao O
wa O
nchi O
, O
Viongozi O
mkutano O
Maendeleo I-ORG
Denmark B-LOC
ndege I-ORG
Amerika I-ORG
ya I-ORG
Mataifa I-ORG
cha I-ORG
, O
ASEAN B-ORG
. O

la I-ORG
, O
14 O
ya I-ORG
za O
mambo I-ORG
na O
mwa I-ORG
Arusha B-LOC
kutoka O
nchi O
Umoja B-ORG
viongozi O
wamefungua O
wakiungana O
- I-ORG
al B-ORG
wa O
Belt I-ORG
rasmi O
Asia I-ORG
Belt I-ORG
wao O
mjini O
, O
mkutano O
November B-DATE
Zimbabwe B-LOC
Viongozi O
kiuchumi I-ORG
wa O
Shabaab I-ORG
, O
ASEAN B-ORG
. O

Inashirikiana O
na O
wahakiki O
wengine O
wanaopima O
ukweli O
wa O
taarifa O
zinazotolewa O
ili O
kuondoa O
maudhui O
yasiokubalika O
na O
imeajiri O
maelfu O
ya O
watu O
kupambana O
na O
maudhui O
potofu O
katika O
jukwaa O
lake O
. O

Denmark B-LOC
Waandamanaji O
hadi O
nchini O
wa O
mjini O
Jamhuri B-LOC
Jumapili B-DATE
walitembea O
Ubalozi O
Canada B-LOC
, O
wakibeba O
mabango O
yakiwa O
na O
ujumbe O
mbalimbali O
kama O
vile O
“ O
Acheni O
Kuwaua O
Watu O
Weusi O
. O

Waandamanaji O
nchini O
Brazil B-LOC
walitembea O
hadi O
Ubalozi O
wa O
Afrika B-LOC
mjini O
Uingereza B-LOC
Jumapili B-DATE
, O
wakibeba O
mabango O
yakiwa O
na O
ujumbe O
mbalimbali O
kama O
vile O
“ O
Acheni O
Kuwaua O
Watu O
Weusi O
. O

walitembea O
Marekani B-LOC
Ubalozi O
hadi O
nchini O
Waandamanaji O
wa O
Denmark B-LOC
mjini O
mji B-LOC
kila B-DATE
, O
wakibeba O
mabango O
yakiwa O
na O
ujumbe O
mbalimbali O
kama O
vile O
“ O
Acheni O
Kuwaua O
Watu O
Weusi O
. O

wa O
walitembea O
mjini O
Beni B-LOC
hadi O
Burundi B-LOC
nchini O
Marekani B-LOC
Ubalozi O
Waandamanaji O
Alhamisi B-DATE
, O
wakibeba O
mabango O
yakiwa O
na O
ujumbe O
mbalimbali O
kama O
vile O
“ O
Acheni O
Kuwaua O
Watu O
Weusi O
. O

Jumatatu B-DATE
walitembea O
Marekani B-LOC
hadi O
mjini O
Jamhuri B-LOC
Ubalozi O
Waandamanaji O
wa O
nchini O
Copenhagen B-LOC
, O
wakibeba O
mabango O
yakiwa O
na O
ujumbe O
mbalimbali O
kama O
vile O
“ O
Acheni O
Kuwaua O
Watu O
Weusi O
. O

Hadi O
Jumatano B-DATE
asilimia O
97 O
. O

Hadi O
Alhamisi B-DATE
asilimia O
97 O
. O

Hivi O
sasa O
gazeti O
la O
China O
Daily O
la O
serikali O
toleo O
la O
Afrika B-LOC
linatuma O
ujumbe O
wa O
tweet O
ukiwa O
na O
picha O
za O
video O
kutoka O
CAR B-LOC
zenye O
hashtags O
# O
GeorgeFloydWasMurdered O
and O
# O
BlackLivesMatter O
( O
GeorgeFloydAliuawa O
) O
na O
( O
MaishaYaWatuWeusiNiMuhimu O
) O
. O

Hivi O
sasa O
gazeti O
la O
China O
Daily O
la O
serikali O
toleo O
la O
Afrika B-LOC
linatuma O
ujumbe O
wa O
tweet O
ukiwa O
na O
picha O
za O
video O
kutoka O
Minneapolis B-LOC
zenye O
hashtags O
# O
GeorgeFloydWasMurdered O
and O
# O
BlackLivesMatter O
( O
GeorgeFloydAliuawa O
) O
na O
( O
MaishaYaWatuWeusiNiMuhimu O
) O
. O

la O
la O
gazeti O
Hivi O
Daily O
Canada B-LOC
serikali O
China O
toleo O
sasa O
la O
linatuma O
ujumbe O
wa O
tweet O
ukiwa O
na O
picha O
za O
video O
kutoka O
Minneapolis B-LOC
zenye O
hashtags O
# O
GeorgeFloydWasMurdered O
and O
# O
BlackLivesMatter O
( O
GeorgeFloydAliuawa O
) O
na O
( O
MaishaYaWatuWeusiNiMuhimu O
) O
. O

Hivi O
sasa O
gazeti O
la O
China O
Daily O
la O
serikali O
toleo O
la O
Angola B-LOC
linatuma O
ujumbe O
wa O
tweet O
ukiwa O
na O
picha O
za O
video O
kutoka O
Minneapolis B-LOC
zenye O
hashtags O
# O
GeorgeFloydWasMurdered O
and O
# O
BlackLivesMatter O
( O
GeorgeFloydAliuawa O
) O
na O
( O
MaishaYaWatuWeusiNiMuhimu O
) O
. O

kutoka O
na O
sasa O
ukiwa O
za O
tweet O
Daily O
la O
ujumbe O
la O
la O
China O
toleo O
picha O
wa O
Bubanza B-LOC
Marekani B-LOC
Hivi O
gazeti O
video O
linatuma O
serikali O
zenye O
hashtags O
# O
GeorgeFloydWasMurdered O
and O
# O
BlackLivesMatter O
( O
GeorgeFloydAliuawa O
) O
na O
( O
MaishaYaWatuWeusiNiMuhimu O
) O
. O

UNHCR B-ORG
uchaguzi O
huo O
Shabaab I-ORG
Wakati O
maendeleo I-ORG
ya I-ORG
Shabaab I-ORG
huo O
Tehran B-LOC
la I-ORG
Taliban B-ORG
yapongeza O
Afrika I-ORG
( O
ASEAN B-ORG
) O
imesema O
Jumanne B-DATE
uchaguzi O
wa O
urais O
nchini O
Jamhuri B-LOC
DC I-LOC
Kidemokrasia I-LOC
Ghana I-LOC
Congo I-LOC
( O
DRC B-LOC
) O
ulikwenda O
vizuri O
kwa O
kiasi O
fulani O
pamoja O
na O
kuwepo O
matukio O
mbalimbali O
ya O
vurugu O
ambayo O
yalisababisha O
baadhi O
ya O
watu O
kushindwa O
kupiga O
kura O
. O

uchaguzi O
uchaguzi O
Wakati O
( O
) O
AFP B-ORG
ya I-LOC
wa O
imesema O
la I-ORG
la I-ORG
SADC B-ORG
Arabia I-LOC
Afrika B-LOC
huo O
Maendeleo I-ORG
Aprili B-DATE
Seneti I-ORG
nchini O
habari I-ORG
Bubanza B-LOC
huo O
urais O
ya I-LOC
Afrika I-LOC
ndege I-ORG
AFP B-ORG
yapongeza O
( O
Baghdad B-LOC
) O
ulikwenda O
vizuri O
kwa O
kiasi O
fulani O
pamoja O
na O
kuwepo O
matukio O
mbalimbali O
ya O
vurugu O
ambayo O
yalisababisha O
baadhi O
ya O
watu O
kushindwa O
kupiga O
kura O
. O

Marekani I-ORG
wakimbizi I-ORG
CUF B-ORG
AFP B-ORG
Wakati O
huo O
imesema O
kati I-LOC
Uingereza B-LOC
wa I-ORG
wa O
) O
ya I-ORG
ya I-ORG
Huawei B-ORG
- I-LOC
uchaguzi O
yapongeza O
( O
nchini O
Amerika I-ORG
ya I-LOC
Beni B-LOC
huo O
uchaguzi O
urais O
2019 B-DATE
Congo I-LOC
( O
Angola B-LOC
) O
ulikwenda O
vizuri O
kwa O
kiasi O
fulani O
pamoja O
na O
kuwepo O
matukio O
mbalimbali O
ya O
vurugu O
ambayo O
yalisababisha O
baadhi O
ya O
watu O
kushindwa O
kupiga O
kura O
. O

huo O
imesema O
uchaguzi O
) O
nchini O
urais O
Dar B-LOC
uchaguzi O
2018 B-DATE
ya I-ORG
Chuo B-ORG
House I-LOC
Afrika I-ORG
nje I-ORG
and I-ORG
wa O
al B-ORG
ya I-LOC
la I-ORG
- I-ORG
( O
yapongeza O
Wakati O
huo O
Jamhuri B-LOC
Chama B-ORG
DC I-LOC
Ghana I-LOC
( O
Burkinafaso B-LOC
) O
ulikwenda O
vizuri O
kwa O
kiasi O
fulani O
pamoja O
na O
kuwepo O
matukio O
mbalimbali O
ya O
vurugu O
ambayo O
yalisababisha O
baadhi O
ya O
watu O
kushindwa O
kupiga O
kura O
. O

nchini O
la I-ORG
huo O
yapongeza O
ya I-LOC
( O
Msumbiji B-LOC
Chuo B-ORG
) O
Google B-ORG
Bunge B-ORG
huo O
- I-ORG
cha I-ORG
imesema O
uchaguzi O
Wakati O
wa O
wa I-ORG
December B-DATE
habari I-ORG
urais O
uchaguzi O
Iraq B-LOC
la I-ORG
Panama I-LOC
Kusini I-LOC
Kusini I-LOC
( O
DRC B-LOC
) O
ulikwenda O
vizuri O
kwa O
kiasi O
fulani O
pamoja O
na O
kuwepo O
matukio O
mbalimbali O
ya O
vurugu O
ambayo O
yalisababisha O
baadhi O
ya O
watu O
kushindwa O
kupiga O
kura O
. O

wa O
Jane B-PER
chanjo O
ya I-LOC
ebola O
Tehran B-LOC
Waziri O
Lanka I-LOC
amesema O
Cheng I-PER
wa O
, O
Aceng I-PER
zilizo O
ya O
itaanza O
2017 B-DATE
kutolewa O
na O
Afrika B-LOC
, O
afya O
karibu O
katika O
sehemu O
dhidi O
hii I-DATE
. O

wilaya B-LOC
Biya B-PER
, O
Kasese I-LOC
Osewe I-PER
Beni B-LOC
Waziri O
dhidi O
Mkhize I-PER
katika O
amesema O
wa O
chanjo O
ya O
kaskazini I-LOC
wa O
afya O
ebola O
na O
sehemu O
zilizo O
karibu O
, O
itaanza O
kutolewa O
Jumatatu B-DATE
nne I-DATE
. O

Aceng I-PER
afya O
ya O
amesema O
Uganda B-LOC
ebola O
Waziri O
wa O
Cape B-LOC
Onyango I-PER
katika O
wa O
chanjo O
dhidi O
Kusini I-LOC
Robert B-PER
, O
Aviv I-LOC
na O
sehemu O
zilizo O
karibu O
, O
itaanza O
kutolewa O
Jumanne B-DATE
hii I-DATE
. O

Zitto B-PER
Uingereaza B-LOC
wa O
al I-PER
Waziri O
wa O
afya O
Bush I-PER
, O
amesema O
chanjo O
dhidi O
ya O
ebola O
katika O
Burundi B-LOC
Faso I-LOC
Kasese I-LOC
na O
sehemu O
zilizo O
karibu O
, O
itaanza O
kutolewa O
ijumaa B-DATE
13 I-DATE
. O

amesema O
afya O
Waziri O
katika O
Aceng I-PER
Mengi I-PER
dhidi O
ya O
Ethiopia B-LOC
chanjo O
wa O
Mane B-PER
ebola O
wa O
, O
Marekani B-LOC
Kong I-LOC
Kasese I-LOC
na O
sehemu O
zilizo O
karibu O
, O
itaanza O
kutolewa O
April B-DATE
hii I-DATE
. O

Manuari O
ya O
Brazil B-LOC
US B-ORG
Fifth I-ORG
Reuters I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Bahrain B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

ya O
US B-ORG
ya I-ORG
Shabaab I-ORG
Marekani B-LOC
Manuari O
yenye O
kituo O
chake O
Bahrain B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

Manuari O
ya O
al B-ORG
Bankok B-LOC
la I-ORG
Fleet I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Somalia B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

Maslub B-LOC
Unesco B-ORG
Manuari O
- I-ORG
ya O
Fleet I-ORG
yenye O
kituo O
chake O
Sri B-LOC
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

habari I-ORG
chake O
yenye O
ya O
Manuari O
Qaeda I-ORG
Marekani B-LOC
ADF B-ORG
Bahrain B-LOC
kituo O
ilipokea O
taarifa O
kutoka O
meli O
hizo O
mbili O
za O
mafuta O
kuwa O
ziko O
hatarini O
. O

kwa O
a O
kesi O
baada O
hana O
alipatikana O
iliyosikilizwa O
hatia O
ya O
: I-DATE
wiki B-DATE
Trump B-PER
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
marekani B-LOC
. O

Lise B-PER
alipatikana O
hana O
hatia O
baada O
ya O
a O
kesi O
iliyosikilizwa O
kwa O
wiki B-DATE
minne I-DATE
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
marekani B-LOC
. O

Mane B-PER
alipatikana O
hana O
hatia O
baada O
ya O
a O
kesi O
iliyosikilizwa O
kwa O
Jumapili B-DATE
Mei I-DATE
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
Uchina B-LOC
. O

Yesu B-PER
alipatikana O
hana O
hatia O
baada O
ya O
a O
kesi O
iliyosikilizwa O
kwa O
wiki B-DATE
mbili I-DATE
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
Tanzania B-LOC
. O

Boustani B-PER
alipatikana O
hana O
hatia O
baada O
ya O
a O
kesi O
iliyosikilizwa O
kwa O
wiki B-DATE
mitatu I-DATE
kuhusiana O
na O
tuhuma O
za O
ubadhirifu O
wa O
dola O
blioni O
2 O
ikiwa O
ni O
pigo O
kubwa O
kwa O
waendesha O
mashtaka O
wa O
serikaloi O
ya O
Afrika B-LOC
. O

Rouhani B-PER
na O
wenzake O
wanapinga O
muswada O
huo O
pamoja O
na O
mambo O
mengine O
wakidai O
kuwa O
unakiuka O
haki O
za O
kisiasa O
za O
binadamu O
kwa O
kuwa O
unaharamisha O
shughuli O
za O
kisiasa O
na O
kumpa O
mamlaka O
makubwa O
Msajili O
wa O
Vyama O
vya O
Siasa O
kuingilia O
mambo O
ya O
ndani O
ya O
vyama O
vya O
siasa O
, O
yakiwemo O
ya O
uongozi O
. O

Zitto B-PER
na O
wenzake O
wanapinga O
muswada O
huo O
pamoja O
na O
mambo O
mengine O
wakidai O
kuwa O
unakiuka O
haki O
za O
kisiasa O
za O
binadamu O
kwa O
kuwa O
unaharamisha O
shughuli O
za O
kisiasa O
na O
kumpa O
mamlaka O
makubwa O
Msajili O
wa O
Vyama O
vya O
Siasa O
kuingilia O
mambo O
ya O
ndani O
ya O
vyama O
vya O
siasa O
, O
yakiwemo O
ya O
uongozi O
. O

Kipchoge B-PER
na O
wenzake O
wanapinga O
muswada O
huo O
pamoja O
na O
mambo O
mengine O
wakidai O
kuwa O
unakiuka O
haki O
za O
kisiasa O
za O
binadamu O
kwa O
kuwa O
unaharamisha O
shughuli O
za O
kisiasa O
na O
kumpa O
mamlaka O
makubwa O
Msajili O
wa O
Vyama O
vya O
Siasa O
kuingilia O
mambo O
ya O
ndani O
ya O
vyama O
vya O
siasa O
, O
yakiwemo O
ya O
uongozi O
. O

Nipashe O
zilizowasilishwa O
bajeti O
kila B-DATE
miaka B-DATE
, O
/ I-DATE
la O
Bunge O
kuanzia O
, O
utekelezaji O
wa O
maendeleo O
yaani O
taarifa O
bungeni O
kwa O
gazeti O
zinaonyesha O
sita I-DATE
wa O
mujibu O
Bajeti O
wa O
, O
la O
ya O
Kwa O
wakati O
15 I-DATE
17 I-DATE
uliokuwa O
wa O
bajeti O
ya O
kwanza O
ya O
serikali O
ya O
awamu O
ya O
tano O
hadi O
2018 B-DATE
/ I-DATE
19 I-DATE
, O
umekuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
karibu O
kwa O
wizara O
zote O
, O
huku O
baadhi O
ya O
wizara O
zikiwa O
hazijapewa O
hata O
senti O
moja O
. O

miaka B-DATE
ya O
kwa O
gazeti O
tano O
, I-DATE
maendeleo O
zinaonyesha O
/ I-DATE
uliokuwa O
, O
wa O
bungeni O
Nipashe O
kuanzia O
ya O
siku B-DATE
zilizowasilishwa O
ya O
utekelezaji O
mitatu I-DATE
minne I-DATE
Bajeti O
la O
ya O
Bunge O
bajeti O
/ I-DATE
yaani O
mujibu O
, O
taarifa O
serikali O
ya O
wa O
kwanza O
Kwa O
2012 B-DATE
wa O
awamu O
wakati O
, O
hadi O
bajeti O
la O
wa O
nne I-DATE
, O
umekuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
karibu O
kwa O
wizara O
zote O
, O
huku O
baadhi O
ya O
wizara O
zikiwa O
hazijapewa O
hata O
senti O
moja O
. O

mujibu O
Kwa O
bajeti O
uliokuwa O
kwa O
awamu O
14 I-DATE
zinaonyesha O
hadi O
, O
kwanza O
ya O
2018 B-DATE
Bunge O
nne I-DATE
kuanzia O
la O
Julai B-DATE
taarifa O
la O
wakati O
bajeti O
wa O
serikali O
zilizowasilishwa O
ya O
Bajeti O
yaani O
, O
maendeleo O
tano O
ya O
39 I-DATE
wa O
gazeti O
ya O
Nipashe O
bungeni O
, O
April B-DATE
ya O
wa O
/ I-DATE
wa O
/ I-DATE
utekelezaji O
2 I-DATE
, O
umekuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
karibu O
kwa O
wizara O
zote O
, O
huku O
baadhi O
ya O
wizara O
zikiwa O
hazijapewa O
hata O
senti O
moja O
. O

ya O
kwa O
, O
Kwa O
wa O
wa O
wa O
Jumatano B-DATE
2016 B-DATE
kuanzia O
Jumatatu B-DATE
utekelezaji O
uliokuwa O
Bajeti O
ya O
bungeni O
yaani O
Nipashe O
la O
maendeleo O
19 I-DATE
zilizowasilishwa O
gazeti O
la O
/ I-DATE
kwanza O
70 I-DATE
ya O
bajeti O
mitatu I-DATE
zinaonyesha O
Bunge O
tano O
awamu O
hadi O
wa O
wakati O
ya O
mujibu O
taarifa O
bajeti O
ya O
, O
, O
serikali O
1946 I-DATE
57 I-DATE
, O
umekuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
karibu O
kwa O
wizara O
zote O
, O
huku O
baadhi O
ya O
wizara O
zikiwa O
hazijapewa O
hata O
senti O
moja O
. O

, O
la O
ya O
zinaonyesha O
Jumapili B-DATE
wa O
bajeti O
bungeni O
, O
hadi O
mujibu O
wa O
maendeleo O
bajeti O
wa O
wakati O
, O
kuanzia O
kwa O
ya O
taarifa O
ya O
ya O
wa O
hii I-DATE
Kwa O
/ I-DATE
la O
zilizowasilishwa O
2018 B-DATE
awamu O
17 I-DATE
2018 B-DATE
Nipashe O
tano O
Bajeti O
sita I-DATE
Bunge O
uliokuwa O
19 I-DATE
gazeti O
kwanza O
yaani O
hii I-DATE
serikali O
ya O
utekelezaji O
, O
umekuwa O
chini O
ya O
asilimia O
50 O
karibu O
kwa O
wizara O
zote O
, O
huku O
baadhi O
ya O
wizara O
zikiwa O
hazijapewa O
hata O
senti O
moja O
. O

"""" O
Ukitaka O
uhuru O
, O
jivunie O
nchi O
yako O
. O

Bududa B-LOC
na O
Burkina B-LOC
Sobanetou I-LOC
Ghana I-LOC
na O
Brazil B-LOC
zimeanza O
kulegeza O
masharti O
ya O
watu O
kukaa O
nyumbani O
na O
kusitisha O
shughuli O
za O
kawaida O
, O
kama O
hatua O
ya O
kufanyia O
majaribio O
uwezekano O
wa O
kurejea O
shughuli O
za O
kawaida O
kutokana O
na O
janga O
la O
Corona O
. O

Carolina I-LOC
Msumbiji B-LOC
na O
Kidemokrasia I-LOC
CAR B-LOC
na O
Tanzania B-LOC
zimeanza O
kulegeza O
masharti O
ya O
watu O
kukaa O
nyumbani O
na O
kusitisha O
shughuli O
za O
kawaida O
, O
kama O
hatua O
ya O
kufanyia O
majaribio O
uwezekano O
wa O
kurejea O
shughuli O
za O
kawaida O
kutokana O
na O
janga O
la O
Corona O
. O

na O
Khartoum B-LOC
Ethiopia B-LOC
Congo I-LOC
salaam I-LOC
na O
Burkinafaso B-LOC
zimeanza O
kulegeza O
masharti O
ya O
watu O
kukaa O
nyumbani O
na O
kusitisha O
shughuli O
za O
kawaida O
, O
kama O
hatua O
ya O
kufanyia O
majaribio O
uwezekano O
wa O
kurejea O
shughuli O
za O
kawaida O
kutokana O
na O
janga O
la O
Corona O
. O

Tehran B-LOC
Ghana I-LOC
Afrika B-LOC
es I-LOC
na O
Burkinafaso B-LOC
na O
zimeanza O
kulegeza O
masharti O
ya O
watu O
kukaa O
nyumbani O
na O
kusitisha O
shughuli O
za O
kawaida O
, O
kama O
hatua O
ya O
kufanyia O
majaribio O
uwezekano O
wa O
kurejea O
shughuli O
za O
kawaida O
kutokana O
na O
janga O
la O
Corona O
. O

Ghana B-LOC
Faso I-LOC
na O
Chad B-LOC
Ghana I-LOC
na O
Burkinafaso B-LOC
zimeanza O
kulegeza O
masharti O
ya O
watu O
kukaa O
nyumbani O
na O
kusitisha O
shughuli O
za O
kawaida O
, O
kama O
hatua O
ya O
kufanyia O
majaribio O
uwezekano O
wa O
kurejea O
shughuli O
za O
kawaida O
kutokana O
na O
janga O
la O
Corona O
. O

Kiongozi O
wa O
waliowengi O
katika O
UN B-ORG
la I-ORG
kuu I-ORG
Mitch B-PER
McConnell I-PER
amesema O
baraza O
litarejea O
kazini O
kuendelea O
kuchukua O
hatua O
kukabiliana O
na O
COVID O
- O
19 O
na O
vile O
vile O
mambo O
mengine O
muhimu O
. O

Mitch B-PER
al B-ORG
katika O
wa O
Kiongozi O
McConnell I-PER
Lion I-ORG
Nikkei I-ORG
waliowengi O
amesema O
baraza O
litarejea O
kazini O
kuendelea O
kuchukua O
hatua O
kukabiliana O
na O
COVID O
- O
19 O
na O
vile O
vile O
mambo O
mengine O
muhimu O
. O

katika O
McConnell I-PER
waliowengi O
Umoja B-ORG
Democratic I-ORG
Mitch B-PER
Kiongozi O
wa O
Qaeda I-ORG
amesema O
baraza O
litarejea O
kazini O
kuendelea O
kuchukua O
hatua O
kukabiliana O
na O
COVID O
- O
19 O
na O
vile O
vile O
mambo O
mengine O
muhimu O
. O

road I-ORG
Kiongozi O
waliowengi O
katika O
Mitch B-PER
wa O
Kusini I-ORG
McConnell I-PER
Chama B-ORG
amesema O
baraza O
litarejea O
kazini O
kuendelea O
kuchukua O
hatua O
kukabiliana O
na O
COVID O
- O
19 O
na O
vile O
vile O
mambo O
mengine O
muhimu O
. O

la I-ORG
Kiongozi O
Baraza B-ORG
wa O
waliowengi O
Nikkei I-ORG
katika O
Mitch B-PER
McConnell I-PER
amesema O
baraza O
litarejea O
kazini O
kuendelea O
kuchukua O
hatua O
kukabiliana O
na O
COVID O
- O
19 O
na O
vile O
vile O
mambo O
mengine O
muhimu O
. O

Bolsonaro B-PER
ni O
kiongozi O
wa O
karibuni O
katika O
mfululizo O
wa O
viongozi O
wa O
mrengo O
wa O
kulia O
duniani O
kote O
ambaye O
ameingia O
madarakani O
huku O
akiwa O
dhidi O
ya O
wakuu O
wa O
chama O
. O

Robert B-PER
ni O
kiongozi O
wa O
karibuni O
katika O
mfululizo O
wa O
viongozi O
wa O
mrengo O
wa O
kulia O
duniani O
kote O
ambaye O
ameingia O
madarakani O
huku O
akiwa O
dhidi O
ya O
wakuu O
wa O
chama O
. O

Dennis B-PER
ni O
kiongozi O
wa O
karibuni O
katika O
mfululizo O
wa O
viongozi O
wa O
mrengo O
wa O
kulia O
duniani O
kote O
ambaye O
ameingia O
madarakani O
huku O
akiwa O
dhidi O
ya O
wakuu O
wa O
chama O
. O

Amri O
ya O
kwanza O
ya O
watu O
kusalia O
nyumbani O
, O
ilikamalika O
2011 B-DATE
. O

Amri O
ya O
kwanza O
ya O
watu O
kusalia O
nyumbani O
, O
ilikamalika O
Februari B-DATE
. O

Amri O
ya O
kwanza O
ya O
watu O
kusalia O
nyumbani O
, O
ilikamalika O
Jumapili B-DATE
. O

Amri O
ya O
kwanza O
ya O
watu O
kusalia O
nyumbani O
, O
ilikamalika O
siku B-DATE
. O

Wiki O
Trump B-PER
iliyopita O
alikadiria O
kuwa O
vifo O
kutokana O
na O
virusi O
vya O
corona O
vitakuwa O
kati O
ya O
watu O
60 O
, O
000 O
na O
70 O
, O
000 O
. O

Wiki O
iliyopita O
Trump B-PER
alikadiria O
kuwa O
vifo O
kutokana O
na O
virusi O
vya O
corona O
vitakuwa O
kati O
ya O
watu O
60 O
, O
000 O
na O
70 O
, O
000 O
. O

Trump B-PER
Wiki O
iliyopita O
alikadiria O
kuwa O
vifo O
kutokana O
na O
virusi O
vya O
corona O
vitakuwa O
kati O
ya O
watu O
60 O
, O
000 O
na O
70 O
, O
000 O
. O

Kwa O
polisi O
, O
yeye O
alikuwa O
ni O
mhalifu O
wa O
kutumia O
silaha O
aliyekuwa O
anatafutwa O
na O
polisi O
. O

Chuo B-ORG
kikuu I-ORG
la I-ORG
China I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

Chuo B-ORG
kikuu I-ORG
cha I-ORG
China I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

Chuo B-ORG
kikuu I-ORG
China I-ORG
China I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

Fifth I-ORG
kikuu I-ORG
shirika B-ORG
China I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

kikuu I-ORG
UN B-ORG
cha I-ORG
China I-ORG
na O
vyuo O
vingine O
vimegeuzwa O
kuwa O
ngome O
za O
kujificha O
huku O
wanafunzi O
waandamanaji O
wakiweka O
vizuizi O
barabarani O
ili O
kuzuia O
polisi O
ambao O
wamejaribu O
kuingia O
vyuoni O
humo O
wiki O
hii O
. O

wa O
Hakim I-PER
Ali I-PER
heshima O
Iraq B-LOC
Mueller I-PER
gwaride O
Mambo O
akiwasili O
wa O
alikaribishwa O
CAR B-LOC
wakati O
ya O
la O
ambako O
na O
Yesu B-PER
Patrick B-PER
Waziri O
Kabwe I-PER
, O
Nje O
amepokelewa O
kwa O
. O

Barham B-PER
amepokelewa O
kwa O
gwaride O
la O
heshima O
wakati O
akiwasili O
Iran B-LOC
, O
ambako O
alikaribishwa O
na O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Italy B-LOC
Bernie B-PER
Ali I-PER
Mnangagwa I-PER
Barr I-PER
Limbaugh I-PER
. O

Bernie B-PER
amepokelewa O
kwa O
gwaride O
la O
heshima O
wakati O
akiwasili O
Arusha B-LOC
, O
ambako O
alikaribishwa O
na O
Waziri O
wa O
Mambo O
ya O
Nje O
wa O
Cape B-LOC
Zitto B-PER
Mehdi I-PER
Al I-PER
Barr I-PER
Hakim I-PER
. O

wakati O
akiwasili O
Bashange I-PER
wa O
ambako O
amepokelewa O
Mohammed B-PER
Mambo O
, O
- I-PER
Waziri O
la O
kwa O
na O
ya O
Ali I-PER
Rouhani B-PER
gwaride O
heshima O
Nje O
Washington B-LOC
McConnell I-PER
wa O
alikaribishwa O
Brazil B-LOC
. O

na O
gwaride O
Nje O
wa O
Pakistan B-LOC
akiwasili O
Rouhani B-PER
Mambo O
Waziri O
ya O
wa O
la O
wakati O
, O
ambako O
alikaribishwa O
kwa O
heshima O
amepokelewa O
China B-LOC
Barr B-PER
Bush I-PER
Mengi I-PER
- I-PER
McConnell I-PER
. O

Trump B-PER
alishinda O
majimbo O
nane O
na O
Sanders B-PER
manne O
, O
likiwemo O
jimbo O
muhimu O
la O
California B-LOC
, O
wakati O
upigaji O
kura O
ukitambaa O
katika O
ngazi O
ya O
kitaifa O
ambapo O
kinyang’anyiro O
kinaendelea O
katika O
majimbo O
kutoka O
pwani O
hadi O
pwani O
. O

alishinda O
na O
nane O
Johnson B-PER
Zitto B-PER
majimbo O
manne O
, O
likiwemo O
jimbo O
muhimu O
la O
California B-LOC
, O
wakati O
upigaji O
kura O
ukitambaa O
katika O
ngazi O
ya O
kitaifa O
ambapo O
kinyang’anyiro O
kinaendelea O
katika O
majimbo O
kutoka O
pwani O
hadi O
pwani O
. O

majimbo O
alishinda O
nane O
muhimu O
manne O
la O
Sanders B-PER
, O
likiwemo O
na O
jimbo O
California B-LOC
Biden B-PER
, O
wakati O
upigaji O
kura O
ukitambaa O
katika O
ngazi O
ya O
kitaifa O
ambapo O
kinyang’anyiro O
kinaendelea O
katika O
majimbo O
kutoka O
pwani O
hadi O
pwani O
. O

Paul B-PER
alishinda O
majimbo O
nane O
na O
Trump B-PER
manne O
, O
likiwemo O
jimbo O
muhimu O
la O
Marekani B-LOC
, O
wakati O
upigaji O
kura O
ukitambaa O
katika O
ngazi O
ya O
kitaifa O
ambapo O
kinyang’anyiro O
kinaendelea O
katika O
majimbo O
kutoka O
pwani O
hadi O
pwani O
. O

alishinda O
likiwemo O
majimbo O
manne O
, O
Biden B-PER
Donald B-PER
muhimu O
na O
la O
California B-LOC
jimbo O
nane O
, O
wakati O
upigaji O
kura O
ukitambaa O
katika O
ngazi O
ya O
kitaifa O
ambapo O
kinyang’anyiro O
kinaendelea O
katika O
majimbo O
kutoka O
pwani O
hadi O
pwani O
. O

kupambana O
ili O
kutoa O
Tanzania B-LOC
kinachongezeka O
polisi O
vya O
kanda O
zinazoendelea O
na O
ulinzi O
jeshi O
wizara O
Senegal B-LOC
mafunzo O
ugaidi O
kitisho O
ya O
na O
vikosi O
na O
imesaidia O
na O
vya O
, O
kwa O
Afrika B-LOC
cha O
ya O
Kupitia O
ghasia O
katika O
vifaa O
. O

Kupitia O
wizara O
ya O
ulinzi O
, O
Burkinafaso B-LOC
imesaidia O
kutoa O
mafunzo O
na O
vifaa O
kwa O
vikosi O
vya O
jeshi O
na O
polisi O
vya O
Senegal B-LOC
ili O
kupambana O
na O
kitisho O
kinachongezeka O
cha O
ugaidi O
na O
ghasia O
zinazoendelea O
katika O
kanda O
ya O
Dunia B-LOC
. O

Kupitia O
wizara O
ya O
ulinzi O
, O
Saudi B-LOC
imesaidia O
kutoa O
mafunzo O
na O
vifaa O
kwa O
vikosi O
vya O
jeshi O
na O
polisi O
vya O
Marekani B-LOC
ili O
kupambana O
na O
kitisho O
kinachongezeka O
cha O
ugaidi O
na O
ghasia O
zinazoendelea O
katika O
kanda O
ya O
Sahel B-LOC
. O

Marekani B-LOC
wizara O
ulinzi O
ya O
Kupitia O
, O
imesaidia O
kutoa O
mafunzo O
na O
vifaa O
kwa O
vikosi O
vya O
jeshi O
na O
polisi O
vya O
Senegal B-LOC
ili O
kupambana O
na O
kitisho O
kinachongezeka O
cha O
ugaidi O
na O
ghasia O
zinazoendelea O
katika O
kanda O
ya O
Tanzania B-LOC
. O

Kupitia O
wizara O
ya O
ulinzi O
, O
Bejing B-LOC
imesaidia O
kutoa O
mafunzo O
na O
vifaa O
kwa O
vikosi O
vya O
jeshi O
na O
polisi O
vya O
Senegal B-LOC
ili O
kupambana O
na O
kitisho O
kinachongezeka O
cha O
ugaidi O
na O
ghasia O
zinazoendelea O
katika O
kanda O
ya O
Ufaransa B-LOC
. O

“ O
Tunategemea O
idadi O
hiyo O
kuongezeka O
, O
” O
amesema O
Zitto B-PER
. O

idadi O
Sands B-PER
hiyo O
“ O
kuongezeka O
amesema O
” O
, O
Tunategemea O
. O

“ O
Tunategemea O
idadi O
hiyo O
kuongezeka O
, O
” O
amesema O
Sands B-PER
. O

Huku O
ni O
kuonyesha O
unafiki O
kamili O
. O

Masharti O
ya O
kutotoka O
nje O
yalitangazwa O
katikati O
ya O
mwezi O
Machi B-DATE
. O

Chanzo O
cha O
habari O
kimesema O
kuwekwa O
kizuizini O
kwa O
wanafamilia O
hao O
kulitokea O
siku O
ya O
Jumamosi B-DATE
. O

Chanzo O
cha O
habari O
kimesema O
kuwekwa O
kizuizini O
kwa O
wanafamilia O
hao O
kulitokea O
siku O
ya O
Februari B-DATE
. O

kizuizini O
Jumamosi B-DATE
habari O
kimesema O
kulitokea O
Chanzo O
siku O
ya O
kwa O
cha O
wanafamilia O
hao O
kuwekwa O
. O

kuwekwa O
ya O
hao O
habari O
Chanzo O
siku O
kizuizini O
kwa O
miaka B-DATE
kulitokea O
kimesema O
wanafamilia O
cha O
. O

” O
Rais O
Biden B-PER
Trump I-PER
amerejea O
kusema O
anaamini O
idadi O
ya O
maambukizi O
yaliothibitishwa O
nchini O
Marekani B-LOC
, O
ambayo O
inaongoza O
Washington B-LOC
kukiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
milioni O
2 O
. O

” O
Rais O
Barr B-PER
Jinping I-PER
amerejea O
kusema O
anaamini O
idadi O
ya O
maambukizi O
yaliothibitishwa O
nchini O
Nairobi B-LOC
, O
ambayo O
inaongoza O
Malawi B-LOC
kukiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
milioni O
2 O
. O

” O
Rais O
Trump B-PER
Trump I-PER
amerejea O
kusema O
anaamini O
idadi O
ya O
maambukizi O
yaliothibitishwa O
nchini O
Korea B-LOC
, O
ambayo O
inaongoza O
duniani B-LOC
kukiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
milioni O
2 O
. O

ya O
idadi O
Onyango I-PER
ambayo O
Afrika B-LOC
Rais O
” O
anaamini O
, O
maambukizi O
Donald B-PER
amerejea O
inaongoza O
nchini O
duniani B-LOC
kusema O
yaliothibitishwa O
kukiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
milioni O
2 O
. O

” O
Trump I-PER
Rais O
Trump B-PER
amerejea O
kusema O
anaamini O
idadi O
ya O
maambukizi O
yaliothibitishwa O
nchini O
Marekani B-LOC
, O
ambayo O
inaongoza O
duniani B-LOC
kukiwa O
na O
zaidi O
ya O
maambukizi O
milioni O
2 O
. O

Mueller B-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
Jenerali O
wa O
Trump B-PER
Mkhize I-PER
, O
anashikilia O
sehemu O
za O
Sahel B-LOC
mwa I-LOC
es I-LOC
zenye O
idadi O
ndogo O
ya O
watu O
lakini O
yenye O
utajiri O
mkubwa O
wa O
mafuta O
, O
na O
sasa B-DATE
anajaribu O
kuteka O
mji O
mkuu O
wa O
Tripoli B-LOC
. O

ya I-LOC
sehemu O
, O
Bashange I-PER
Jenerali O
za O
, O
wa O
ambaye O
anashikilia O
alikuwa O
kusini B-LOC
Muammar B-PER
Boustani B-PER
Libya I-LOC
zenye O
idadi O
ndogo O
ya O
watu O
lakini O
yenye O
utajiri O
mkubwa O
wa O
mafuta O
, O
na O
sasa B-DATE
anajaribu O
kuteka O
mji O
mkuu O
wa O
Tripoli B-LOC
. O

wa O
wa O
Tripoli B-LOC
Mutua I-PER
lakini O
utajiri O
sasa B-DATE
Kong I-LOC
alikuwa O
na O
Emmerson B-PER
mkubwa O
zenye O
Kusini I-LOC
kuteka O
mkuu O
anajaribu O
ndogo O
, O
za O
ya O
idadi O
anashikilia O
mji O
Mueller B-PER
ambaye O
watu O
wa O
mafuta O
, O
yenye O
sehemu O
, O
Jenerali O
Misri B-LOC
. O

Trump B-PER
, O
ambaye O
alikuwa O
Jenerali O
wa O
Trump B-PER
Kadushi I-PER
, O
anashikilia O
sehemu O
za O
Ikulu B-LOC
Kusini I-LOC
Kusini I-LOC
zenye O
idadi O
ndogo O
ya O
watu O
lakini O
yenye O
utajiri O
mkubwa O
wa O
mafuta O
, O
na O
sasa B-DATE
anajaribu O
kuteka O
mji O
mkuu O
wa O
Tripoli B-LOC
. O

Ali I-PER
yenye O
na O
, O
mkubwa O
za O
mafuta O
wa O
watu O
idadi O
wa O
Makau B-PER
anashikilia O
Libya I-LOC
alikuwa O
, O
Nancy B-PER
, O
Jenerali O
ndogo O
sehemu O
Kusini I-LOC
ya O
utajiri O
ambaye O
lakini O
kusini B-LOC
zenye O
miezi B-DATE
anajaribu O
kuteka O
mji O
mkuu O
wa O
Tripoli B-LOC
. O

akiwemo O
ya O
Rais O
24 O
dunia O
Ni O
viongozi O
takriban O
wa O
Uganda B-LOC
kabla O
masaa O
wa O
Biden B-PER
Trump I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

Ni O
viongozi O
Rais O
Hong B-LOC
akiwemo O
masaa O
24 O
takriban O
ya O
dunia O
wa O
kabla O
wa O
Donald B-PER
Trump I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

Ni O
takriban O
masaa O
24 O
kabla O
ya O
viongozi O
wa O
dunia O
akiwemo O
Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Barr B-PER
Trump I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

Ni O
takriban O
masaa O
24 O
kabla O
ya O
viongozi O
wa O
dunia O
akiwemo O
Rais O
wa O
Marekani B-LOC
Bernie B-PER
Trump I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

takriban O
dunia O
Ni O
Samwel B-PER
wa O
Marekani B-LOC
ya O
wa O
masaa O
viongozi O
akiwemo O
24 O
Rais O
kabla O
Trump I-PER
kuwasili O
katika O
mkutano O
wa O
mataifa O
saba O
matajiri O
duniani O
. O

na O
na O
kati O
Sudan B-LOC
maridhiano O
amani O
ya I-LOC
Kusini I-LOC
Tumeshuhudia O
Kenya B-LOC
ya O
, O
Kong I-LOC
huko O
Marekani B-LOC
Malawi B-LOC
tumeshuhudia O
mikataba O
ya O
Kidemokrasia I-LOC
kati I-LOC
- O
CAR B-LOC
, O
alisema O
Guterres B-PER
. O

huko O
, O
mikataba O
na O
amani O
kati I-LOC
Baghdad B-LOC
kati O
Yemen B-LOC
ya I-LOC
salaam I-LOC
- I-LOC
tumeshuhudia O
California B-LOC
maridhiano O
ya O
na O
- O
Sudan B-LOC
Tumeshuhudia O
Afrika B-LOC
Kidemokrasia I-LOC
ya O
, O
alisema O
Guterres B-PER
. O

Afrika I-LOC
maridhiano O
kusini B-LOC
, O
Afrika B-LOC
kati O
house I-LOC
Seoul B-LOC
na O
ya O
kati I-LOC
na O
ya O
Thailand B-LOC
amani O
huko O
Tumeshuhudia O
DC I-LOC
tumeshuhudia O
Gap I-LOC
mikataba O
- O
CAR B-LOC
, O
alisema O
Guterres B-PER
. O

, O
tumeshuhudia O
mikataba O
amani O
ya O
maridhiano O
na O
Sudan B-LOC
Aviv I-LOC
Tanzania B-LOC
huko O
na O
Tumeshuhudia O
Afrika B-LOC
kati O
Japan B-LOC
ya O
Kong I-LOC
, I-LOC
es I-LOC
DC I-LOC
- O
Iran B-LOC
, O
alisema O
Xi B-PER
. O

China B-LOC
tumeshuhudia O
Tumeshuhudia O
kati O
Faso I-LOC
amani O
mikataba O
Jamhuri B-LOC
ya O
maridhiano O
na O
Afrika I-LOC
Sudan B-LOC
huko O
- I-LOC
na O
, O
Pakistan B-LOC
ya O
ya I-LOC
DC I-LOC
- O
CAR B-LOC
, O
alisema O
Guterres B-PER
. O

nchi O
kati O
Afrika I-ORG
imeeleza O
sasa O
55 O
wa I-ORG
30 O
hiyo O
ya O
Jumanne B-DATE
pia O
kuwa O
Youtube B-ORG
na O
hadi O
Taarifa O
nchi O
iliyotolewa O
za O
AU B-ORG
Mahakama O
( O
) O
ndizo O
zilizoridhia O
itifaki O
ya O
Mahakama O
hiyo O
. O

Mahakama O
ya O
UN B-ORG
sasa O
hadi O
na O
za O
30 O
Jumanne B-DATE
iliyotolewa O
kati O
pia O
nchi O
imeeleza O
Taarifa O
hiyo O
kuwa O
nchi O
55 O
kikuu I-ORG
Afrika I-ORG
( O
Facebook B-ORG
) O
ndizo O
zilizoridhia O
itifaki O
ya O
Mahakama O
hiyo O
. O

Taarifa O
Jumatatu B-DATE
iliyotolewa O
Mahakama O
na O
hiyo O
pia O
imeeleza O
kuwa O
hadi O
sasa O
nchi O
30 O
kati O
ya O
nchi O
55 O
za O
Benki B-ORG
- I-ORG
Kusini I-ORG
( O
AU B-ORG
) O
ndizo O
zilizoridhia O
itifaki O
ya O
Mahakama O
hiyo O
. O

WHO B-ORG
pia O
kati O
sasa O
nchi O
kuwa O
hadi O
za O
30 O
Mahakama O
imeeleza O
iliyotolewa O
ya O
nchi O
na O
Jumapili B-DATE
habari I-ORG
55 O
Taarifa O
hiyo O
Wazalendo I-ORG
( O
AU B-ORG
) O
ndizo O
zilizoridhia O
itifaki O
ya O
Mahakama O
hiyo O
. O

sasa O
pia O
nchi O
Taarifa O
hadi O
Mahakama O
wa I-ORG
Umoja B-ORG
ya O
kuwa O
kati O
55 O
Jumanne B-DATE
hiyo O
na O
iliyotolewa O
Afrika I-ORG
za O
nchi O
30 O
( O
AU B-ORG
imeeleza O
) O
ndizo O
zilizoridhia O
itifaki O
ya O
Mahakama O
hiyo O
. O

Na O
iwapo O
njia O
rasmi O
za O
kupita O
zikiwa O
zitafungwa O
, O
watapita O
katika O
njia O
za O
panya O
, O
” O
amesema O
Lindmeier B-PER
. O

zikiwa O
panya O
kupita O
za O
watapita O
katika O
” O
amesema O
, O
Lindmeier B-PER
zitafungwa O
njia O
za O
, O
njia O
iwapo O
rasmi O
Na O
. O

Na O
iwapo O
njia O
rasmi O
za O
kupita O
zikiwa O
zitafungwa O
, O
watapita O
katika O
njia O
za O
panya O
, O
” O
amesema O
Mane B-PER
. O

njia O
katika O
iwapo O
, O
zikiwa O
njia O
za O
zitafungwa O
panya O
amesema O
watapita O
, O
” O
Lindmeier B-PER
kupita O
Na O
za O
rasmi O
. O

Na O
iwapo O
njia O
rasmi O
za O
kupita O
zikiwa O
zitafungwa O
, O
watapita O
katika O
njia O
za O
panya O
, O
” O
amesema O
Abdel B-PER
. O

Sudan B-LOC
raia O
Tanzania B-LOC
13 O
wote O
Walioambukizwa O
Arabia I-LOC
wa O
es I-LOC
ni O
, O
wakiwa O
Mashariki I-LOC
salaam I-LOC
na O
mmoja O
mjini O
Arusha B-LOC
. O

wakiwa O
, O
Dar B-LOC
wote O
Arabia I-LOC
raia O
- I-LOC
ni O
Kusini I-LOC
wa O
Ruhagarika B-LOC
13 O
salaam I-LOC
Walioambukizwa O
na O
mmoja O
mjini O
Arusha B-LOC
. O

Walioambukizwa O
wote O
ni O
raia O
wa O
Marekani B-LOC
, O
13 O
wakiwa O
South B-LOC
Congo I-LOC
DC I-LOC
DC I-LOC
salaam I-LOC
na O
mmoja O
mjini O
Arusha B-LOC
. O

Uganda B-LOC
wote O
raia O
house I-LOC
Israel I-LOC
Washington B-LOC
wa O
Kusini I-LOC
Walioambukizwa O
, O
13 O
ni O
wakiwa O
Afrika I-LOC
na O
mmoja O
mjini O
Denmark B-LOC
. O

Walioambukizwa O
wote O
ni O
raia O
wa O
Marekani B-LOC
, O
13 O
wakiwa O
Dar B-LOC
- I-LOC
es I-LOC
Arabia I-LOC
House I-LOC
na O
mmoja O
mjini O
Arusha B-LOC
. O

Uchaguzi O
uliruhusu O
"""" O
Wakongo O
walio O
wengi O
kutimiza O
haki O
yao O
ya O
kupiga O
kura O
. O

House I-LOC
Chimanimani B-LOC
haijapokea O
au O
kupewa O
muhtsari O
wa O
ripoti O
hiyo O
ya O
mwendesha O
mashtaka O
maalum O
. O

House I-LOC
kusini B-LOC
haijapokea O
au O
kupewa O
muhtsari O
wa O
ripoti O
hiyo O
ya O
mwendesha O
mashtaka O
maalum O
. O

Irani B-LOC
Sobanetou I-LOC
haijapokea O
au O
kupewa O
muhtsari O
wa O
ripoti O
hiyo O
ya O
mwendesha O
mashtaka O
maalum O
. O

White B-LOC
House I-LOC
haijapokea O
au O
kupewa O
muhtsari O
wa O
ripoti O
hiyo O
ya O
mwendesha O
mashtaka O
maalum O
. O

Kikundi O
cha O
al B-ORG
– I-ORG
– I-ORG
kimesema O
aliuawa O
na O
wapiganaji O
wanaotaka O
“ O
mfumo O
kristo O
” O
kutoka O
Marekani B-LOC
. O

Kikundi O
cha O
ADF B-ORG
– I-ORG
Shabaab I-ORG
kimesema O
aliuawa O
na O
wapiganaji O
wanaotaka O
“ O
mfumo O
kristo O
” O
kutoka O
Marekani B-LOC
. O

Kikundi O
cha O
al B-ORG
Marekani I-ORG
Shabaab I-ORG
kimesema O
aliuawa O
na O
wapiganaji O
wanaotaka O
“ O
mfumo O
kristo O
” O
kutoka O
Marekani B-LOC
. O

cha O
al B-ORG
ya I-ORG
Kikundi O
Shabaab I-ORG
kimesema O
aliuawa O
na O
wapiganaji O
wanaotaka O
“ O
mfumo O
kristo O
” O
kutoka O
Marekani B-LOC
. O

maendeleo I-ORG
Kikundi O
UN B-ORG
cha O
Shabaab I-ORG
kimesema O
aliuawa O
na O
wapiganaji O
wanaotaka O
“ O
mfumo O
kristo O
” O
kutoka O
Marekani B-LOC
. O

wizara B-ORG
inategemea O
kuwa O
Wamarekani O
zaidi O
wakutikana O
na O
kirusi O
hicho O
kipya O
kilichogunduliwa O
, O
ambacho O
inaaminika O
kuwa O
inachukuwa O
kipindi O
cha O
siku B-DATE
hii I-DATE
kuweza O
kujitokeza O
, O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
duniani O
imethibitishwa O
kukaribia O
wagonjwa O
2 O
, O
000 O
. O

kilichogunduliwa O
inachukuwa O
Julai B-DATE
CDC B-ORG
, O
hicho O
inaaminika O
kuwa O
wakutikana O
cha O
Wamarekani O
ambacho O
kipya O
kuwa O
na O
kirusi O
kipindi O
inategemea O
zaidi O
mbili I-DATE
kuweza O
kujitokeza O
, O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
duniani O
imethibitishwa O
kukaribia O
wagonjwa O
2 O
, O
000 O
. O

SADC B-ORG
inategemea O
kuwa O
Wamarekani O
zaidi O
wakutikana O
na O
kirusi O
hicho O
kipya O
kilichogunduliwa O
, O
ambacho O
inaaminika O
kuwa O
inachukuwa O
kipindi O
cha O
wiki B-DATE
hii I-DATE
kuweza O
kujitokeza O
, O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
duniani O
imethibitishwa O
kukaribia O
wagonjwa O
2 O
, O
000 O
. O

CDC B-ORG
inategemea O
kuwa O
Wamarekani O
zaidi O
wakutikana O
na O
kirusi O
hicho O
kipya O
kilichogunduliwa O
, O
ambacho O
inaaminika O
kuwa O
inachukuwa O
kipindi O
cha O
wiki B-DATE
mbili I-DATE
kuweza O
kujitokeza O
, O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
duniani O
imethibitishwa O
kukaribia O
wagonjwa O
2 O
, O
000 O
. O

Wamarekani O
wiki B-DATE
kipya O
cha O
mbili I-DATE
kirusi O
CCM B-ORG
kuwa O
zaidi O
ambacho O
kilichogunduliwa O
kipindi O
na O
inaaminika O
hicho O
kuwa O
inachukuwa O
inategemea O
wakutikana O
, O
kuweza O
kujitokeza O
, O
wakati O
idadi O
ya O
maambukizo O
duniani O
imethibitishwa O
kukaribia O
wagonjwa O
2 O
, O
000 O
. O

Ethiopia B-LOC
kwa O
alikuwa O
kwanza O
ya O
Mara O
Jumatano B-DATE
minne I-DATE
. O

Mara O
ya O
kwanza O
alikuwa O
Angola B-LOC
kwa O
miaka B-DATE
nne I-DATE
. O

alikuwa O
minne I-DATE
Angola B-LOC
ya O
Novemba B-DATE
kwanza O
Mara O
kwa O
. O

Mara O
ya O
kwanza O
alikuwa O
Ufaransa B-LOC
kwa O
miaka B-DATE
minne I-DATE
. O

kwa O
Marekani B-LOC
ya O
Mara O
alikuwa O
miaka B-DATE
kwanza O
nne I-DATE
. O

Tanzania B-LOC
makwao O
200 O
ambao O
Zimbabwe B-LOC
hifadhi O
nchini O
na O
walikuwa O
000 O
Tanzania B-LOC
wakimbizi O
kuwarejesha O
zilikubaliana O
, O
Agosti B-DATE
takriban O
wameomba O
. O

zilikubaliana O
na O
Agosti B-DATE
Tanzania B-LOC
Ethiopia B-LOC
kuwarejesha O
makwao O
takriban O
wakimbizi O
200 O
, O
000 O
ambao O
walikuwa O
wameomba O
hifadhi O
nchini O
Tanzania B-LOC
. O

makwao O
wameomba O
takriban O
na O
walikuwa O
Machi B-DATE
ambao O
hifadhi O
Tanzania B-LOC
kuwarejesha O
wakimbizi O
nchini O
Tanzania B-LOC
, O
200 O
zilikubaliana O
Jamhuri B-LOC
000 O
. O

ambao O
kuwarejesha O
, O
Tanzania B-LOC
Zimbabwe B-LOC
takriban O
wameomba O
000 O
200 O
wakimbizi O
nchini O
Agosti B-DATE
makwao O
walikuwa O
na O
zilikubaliana O
hifadhi O
Tanzania B-LOC
. O

Burundi B-LOC
na O
Jamhuri B-LOC
zilikubaliana O
2016 B-DATE
kuwarejesha O
makwao O
takriban O
wakimbizi O
200 O
, O
000 O
ambao O
walikuwa O
wameomba O
hifadhi O
nchini O
Washington B-LOC
. O

Aliendelea O
kueleza O
kwamba O
idadi O
ya O
vifo O
huwenda O
ikaongezeka O
na O
kuvuka O
100 O
. O

Mara O
nyingine O
tena O
balozi O
alikuwa O
katika O
mjadala O
na O
mchambuzi O
wa O
kisiasa O
Makau B-PER
Mutua I-PER
alipomtahadharisha O
kuwa O
asije O
akadanganywa O
. O

Mara O
nyingine O
tena O
balozi O
alikuwa O
katika O
mjadala O
na O
mchambuzi O
wa O
kisiasa O
Bolsonaro B-PER
Mutua I-PER
alipomtahadharisha O
kuwa O
asije O
akadanganywa O
. O

Mara O
nyingine O
tena O
balozi O
alikuwa O
katika O
mjadala O
na O
mchambuzi O
wa O
kisiasa O
Biden B-PER
Mutua I-PER
alipomtahadharisha O
kuwa O
asije O
akadanganywa O
. O

Kuzuiliwa O
Bolsonaro B-PER
kuingia O
nchini O
kumekuja O
wakati O
wasiwasi O
juu O
ya O
udhibiti O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
umeongezeka O
Pakistan B-LOC
, O
japokuwa O
maafisa O
wanadai O
kuwa O
hali O
hiyo O
imekwisha O
badilika O
. O

Kuzuiliwa O
William B-PER
kuingia O
nchini O
kumekuja O
wakati O
wasiwasi O
juu O
ya O
udhibiti O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
umeongezeka O
Bakali B-LOC
, O
japokuwa O
maafisa O
wanadai O
kuwa O
hali O
hiyo O
imekwisha O
badilika O
. O

Kuzuiliwa O
Sadio B-PER
kuingia O
nchini O
kumekuja O
wakati O
wasiwasi O
juu O
ya O
udhibiti O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
umeongezeka O
Saudi B-LOC
, O
japokuwa O
maafisa O
wanadai O
kuwa O
hali O
hiyo O
imekwisha O
badilika O
. O

Kuzuiliwa O
Butler B-PER
kuingia O
nchini O
kumekuja O
wakati O
wasiwasi O
juu O
ya O
udhibiti O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
umeongezeka O
Pakistan B-LOC
, O
japokuwa O
maafisa O
wanadai O
kuwa O
hali O
hiyo O
imekwisha O
badilika O
. O

Kuzuiliwa O
George B-PER
kuingia O
nchini O
kumekuja O
wakati O
wasiwasi O
juu O
ya O
udhibiti O
wa O
vyombo O
vya O
habari O
umeongezeka O
Ruhagarika B-LOC
, O
japokuwa O
maafisa O
wanadai O
kuwa O
hali O
hiyo O
imekwisha O
badilika O
. O

kati I-LOC
kati O
Mwandishi O
AFP B-ORG
Lion I-ORG
karibu O
shambulizi O
mmoja O
na O
kwamba O
kati O
lililenga O
eneo O
mji B-LOC
ya O
kijiji B-LOC
aliiambia O
karika O
Amerika I-ORG
, I-LOC
Gap I-LOC
Arabia I-LOC
. O

kati O
mji B-LOC
CAR B-LOC
aliiambia O
kati O
na O
ya I-ORG
cha I-LOC
karika O
kwamba O
- I-ORG
Mopti I-LOC
eneo O
shambulizi O
Mwandishi O
karibu O
Kusini I-LOC
kati I-LOC
Youtube B-ORG
lililenga O
ya O
mmoja O
. O

wa I-LOC
lililenga O
na O
kuwahudumia I-ORG
Unesco B-ORG
shambulizi O
Washington B-LOC
Tehran B-LOC
mwa I-LOC
ya O
karibu O
Mwandishi O
eneo O
kati O
kwamba O
aliiambia O
kati O
ya I-LOC
mmoja O
karika O
Demokrat I-ORG
Kusini I-LOC
. O

USAID B-ORG
eneo O
shambulizi O
kwamba O
ya I-ORG
karika O
aliiambia O
mmoja O
ya I-ORG
kijiji B-LOC
lililenga O
Mwandishi O
Kusini I-LOC
Kong I-LOC
karibu O
na O
kati O
kati O
ya O
mji B-LOC
wa I-LOC
, I-LOC
. O

Mopti I-LOC
lililenga O
Mwandishi O
ya O
kati O
kusini B-LOC
Sobanetou I-LOC
karika O
mmoja O
aliiambia O
eneo O
la I-ORG
Amerika I-ORG
shambulizi O
kati O
na O
Mopti I-LOC
kijiji B-LOC
karibu O
ya I-LOC
kwamba O
Twitter B-ORG
. O

jukumu O
ujumla O
kuwa O
serikali O
maudhui O
Marekani B-LOC
sheria O
yote O
intaneti O
ya O
kwa O
hayana O
majukwaa O
hiyo O
ya O
mitandao O
, O
, O
la O
kwenye O
ya O
kwa O
Ni O
Juu O
shukrani O
yanayowekwa O
ya O
kuu O
kisheria O
ya O
1996 B-DATE
inayosema O
kuwa O
wao O
siyo O
wachapishaji O
. O

mitandao O
jukumu O
hiyo O
intaneti O
yote O
ya O
kwa O
kwa O
serikali O
shukrani O
kuwa O
, O
la O
ya O
hayana O
Ni O
wiki B-DATE
ya O
kuu O
ya O
kwenye O
, O
Juu O
yanayowekwa O
ya O
maudhui O
ujumla O
majukwaa O
sheria O
kisheria O
Marekani B-LOC
inayosema O
kuwa O
wao O
siyo O
wachapishaji O
. O

Juu O
ya O
yote O
, O
majukwaa O
ya O
intaneti O
kwa O
ujumla O
hayana O
jukumu O
la O
kisheria O
kwa O
maudhui O
yanayowekwa O
kwenye O
mitandao O
hiyo O
, O
Ni O
shukrani O
kuwa O
sheria O
ya O
serikali O
kuu O
ya O
Australia B-LOC
ya O
2017 B-DATE
inayosema O
kuwa O
wao O
siyo O
wachapishaji O
. O

Juu O
ya O
yote O
, O
majukwaa O
ya O
intaneti O
kwa O
ujumla O
hayana O
jukumu O
la O
kisheria O
kwa O
maudhui O
yanayowekwa O
kwenye O
mitandao O
hiyo O
, O
Ni O
shukrani O
kuwa O
sheria O
ya O
serikali O
kuu O
ya O
Marekani B-LOC
ya O
Jumapili B-DATE
inayosema O
kuwa O
wao O
siyo O
wachapishaji O
. O

Juu O
ya O
yote O
, O
majukwaa O
ya O
intaneti O
kwa O
ujumla O
hayana O
jukumu O
la O
kisheria O
kwa O
maudhui O
yanayowekwa O
kwenye O
mitandao O
hiyo O
, O
Ni O
shukrani O
kuwa O
sheria O
ya O
serikali O
kuu O
ya O
China B-LOC
ya O
April B-DATE
inayosema O
kuwa O
wao O
siyo O
wachapishaji O
. O

Msemaji O
wa O
UN B-ORG
wakimbizi I-ORG
AFP B-ORG
, O
Seneti I-ORG
ya I-ORG
ameliambia O
la I-ORG
baraza O
hilo O
. O

la I-ORG
habari I-ORG
Ufaransa I-ORG
hilo O
wa O
la I-ORG
Msemaji O
UN B-ORG
ameliambia O
baraza O
, O
AFP B-ORG
. O

Msemaji O
wa O
baraza O
hilo O
ameliambia O
Sauti B-ORG
ya I-ORG
habari I-ORG
la I-ORG
Ufaransa I-ORG
, O
AFP B-ORG
. O

Msemaji O
wa O
baraza O
hilo O
ameliambia O
Taliban B-ORG
la I-ORG
Kusini I-ORG
ya I-ORG
Ufaransa I-ORG
, O
AFP B-ORG
. O

ameliambia O
Msemaji O
AFP B-ORG
hilo O
Fifth I-ORG
baraza O
wa O
la I-ORG
ndege I-ORG
One I-ORG
, O
Allied B-ORG
. O

kwa O
njia O
kutoka O
taifa O
Akihutubia O
televisheni O
mubashara O
Ikulu B-LOC
kupitia O
, O
Kenyatta B-PER
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

mubashara O
kutoka O
Uganda B-LOC
njia O
kwa O
taifa O
Akihutubia O
televisheni O
kupitia O
, O
Khamenei’s B-PER
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

Ikulu B-LOC
Qassem B-PER
televisheni O
mubashara O
kwa O
kupitia O
kutoka O
taifa O
Akihutubia O
njia O
, O
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

Akihutubia O
taifa O
kwa O
njia O
mubashara O
kupitia O
televisheni O
kutoka O
Marekani B-LOC
, O
Kenyatta B-PER
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

Kenyatta B-PER
, O
kupitia O
mubashara O
kwa O
Akihutubia O
kutoka O
taifa O
njia O
Ikulu B-LOC
televisheni O
alisifu O
vyombo O
vya O
usalama O
kwa O
'jinsi O
maafisa O
walivyo O
kabiliana O
na O
washambuliaji O
hao O
na O
kudhibiti O
eneo O
hilo O
. O

Korea B-LOC
mkuu O
Korea B-LOC
Katika O
mji O
DC I-LOC
wa O
ya I-LOC
wa O
Seoul B-LOC
wanawake O
walikusanyika O
kuzungumzia O
changamoto O
zinazowaathiri O
na O
suluhisho O
kwa O
ubaguzi O
wa O
kijinsia O
na O
namna O
ya O
kupambana O
na O
unyanyasaji O
huo O
wa O
kingono O
. O

Korea B-LOC
salaam I-LOC
Katika O
mji O
mkuu O
wa O
Korea B-LOC
Kasese I-LOC
wa O
Seoul B-LOC
wanawake O
walikusanyika O
kuzungumzia O
changamoto O
zinazowaathiri O
na O
suluhisho O
kwa O
ubaguzi O
wa O
kijinsia O
na O
namna O
ya O
kupambana O
na O
unyanyasaji O
huo O
wa O
kingono O
. O

Korea B-LOC
Kusini I-LOC
Korea B-LOC
mkuu O
wa O
wa O
mji O
Kusini I-LOC
Katika O
Korea B-LOC
wanawake O
walikusanyika O
kuzungumzia O
changamoto O
zinazowaathiri O
na O
suluhisho O
kwa O
ubaguzi O
wa O
kijinsia O
na O
namna O
ya O
kupambana O
na O
unyanyasaji O
huo O
wa O
kingono O
. O

Kusini I-LOC
Somalia B-LOC
Katika O
mji O
mkuu O
wa O
Korea B-LOC
, I-LOC
wa O
Seoul B-LOC
wanawake O
walikusanyika O
kuzungumzia O
changamoto O
zinazowaathiri O
na O
suluhisho O
kwa O
ubaguzi O
wa O
kijinsia O
na O
namna O
ya O
kupambana O
na O
unyanyasaji O
huo O
wa O
kingono O
. O

Ufaransa B-LOC
ya I-LOC
Katika O
mji O
mkuu O
wa O
Korea B-LOC
wa I-LOC
wa O
Seoul B-LOC
wanawake O
walikusanyika O
kuzungumzia O
changamoto O
zinazowaathiri O
na O
suluhisho O
kwa O
ubaguzi O
wa O
kijinsia O
na O
namna O
ya O
kupambana O
na O
unyanyasaji O
huo O
wa O
kingono O
. O

la O
makao O
Google B-ORG
kutoka O
Jumatatu B-DATE
cha O
39 I-DATE
Shambulizi O
Shabaab I-ORG
wenye O
2018 I-DATE
kikundi O
na O
, O
watu O
Somalia B-LOC
- I-ORG
yake O
yenye O
19 I-DATE
Qaeda I-ORG
wanne O
CCM B-ORG
silaha O
na O
mafungamano O
lilifanywa O
kiuchumi I-ORG
chenye O
. O

17 I-DATE
2016 B-DATE
la O
Shambulizi O
25 I-DATE
01 I-DATE
lilifanywa O
na O
watu O
wanne O
wenye O
silaha O
kutoka O
kikundi O
cha O
Shirika B-ORG
ya I-ORG
Shabaab I-ORG
, O
chenye O
mafungamano O
na O
SADC B-ORG
- I-ORG
Qaeda I-ORG
yenye O
makao O
yake O
Eritrea B-LOC
. O

Shambulizi O
la O
siku B-DATE
2 I-DATE
sita I-DATE
14 I-DATE
lilifanywa O
na O
watu O
wanne O
wenye O
silaha O
kutoka O
kikundi O
cha O
Shirika B-ORG
- I-ORG
mwa I-ORG
, O
chenye O
mafungamano O
na O
CHADEMA B-ORG
- I-ORG
- I-ORG
yenye O
makao O
yake O
Bubanza B-LOC
. O

Jumatatu B-DATE
Shabaab I-ORG
wenye O
lilifanywa O
Shambulizi O
yote I-DATE
silaha O
kikundi O
sita I-DATE
wanne O
, I-DATE
shirika B-ORG
watu O
na O
kutoka O
- I-ORG
cha O
la O
, O
chenye O
mafungamano O
na O
Shirika B-ORG
- I-ORG
Fleet I-ORG
yenye O
makao O
yake O
Somalia B-LOC
. O

kutoka O
wenye O
lilifanywa O
Belt I-ORG
Machi B-DATE
au I-DATE
cha O
watu O
wanne O
sita I-DATE
al B-ORG
la O
kikundi O
na O
Shambulizi O
14 I-DATE
silaha O
Shabaab I-ORG
, O
chenye O
mafungamano O
na O
Twitter B-ORG
habari I-ORG
– I-ORG
yenye O
makao O
yake O
Somalia B-LOC
. O

“ O
Ingawa O
hapa O
Marekani B-LOC
takwimu O
zinaonyesha O
kwamba O
ugaidi O
umepungua O
, O
bado O
kuna O
maeneo O
mengine O
duniani O
ambayo O
yanaendelea O
kuathiriwa O
mno O
na O
vitendo O
vya O
ugaidi O
, O
” O
alisema O
. O

“ O
Ingawa O
Marekani B-LOC
hapa O
takwimu O
zinaonyesha O
kwamba O
ugaidi O
umepungua O
, O
bado O
kuna O
maeneo O
mengine O
duniani O
ambayo O
yanaendelea O
kuathiriwa O
mno O
na O
vitendo O
vya O
ugaidi O
, O
” O
alisema O
. O

“ O
Ingawa O
hapa O
Hong B-LOC
takwimu O
zinaonyesha O
kwamba O
ugaidi O
umepungua O
, O
bado O
kuna O
maeneo O
mengine O
duniani O
ambayo O
yanaendelea O
kuathiriwa O
mno O
na O
vitendo O
vya O
ugaidi O
, O
” O
alisema O
. O

Julai B-DATE
58 I-DATE
yote I-DATE
1946 I-DATE
, O
UN B-ORG
ilianzisha O
Radio O
ya O
Umoja O
huo O
. O

ADF B-ORG
hii I-DATE
9 I-DATE
9 I-DATE
, O
Jumanne B-DATE
ilianzisha O
Radio O
ya O
Umoja O
huo O
. O

Alhamisi B-DATE
13 I-DATE
2 I-DATE
1946 I-DATE
, O
UN B-ORG
ilianzisha O
Radio O
ya O
Umoja O
huo O
. O

, I-DATE
, I-DATE
Alhamisi B-DATE
1946 I-DATE
, O
Umoja B-ORG
ilianzisha O
Radio O
ya O
Umoja O
huo O
. O

2016 B-DATE
au I-DATE
, I-DATE
2 I-DATE
, O
Sauti B-ORG
ilianzisha O
Radio O
ya O
Umoja O
huo O
. O

” O
Mwandamanaji O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
18 O
Zitto B-PER
Tsoi I-PER
ameliambia O
shirika O
la O
habari O
la O
Ufaransa B-LOC
al B-ORG
: O
“ O
Serikali O
na O
polisi O
wamekuwa O
wakibeza O
na O
kukandamiza O
madai O
ya O
wananchi O
hivyo O
inatulazimu O
kuendeleza O
harakati O
hizi O
kuwaonyesha O
bado O
tunataka O
kile O
tunachodai O
kwao O
. O

” O
Mwandamanaji O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
18 O
Gordon B-PER
Tsoi I-PER
ameliambia O
shirika O
la O
habari O
la O
Tanzania B-LOC
AFP B-ORG
: O
“ O
Serikali O
na O
polisi O
wamekuwa O
wakibeza O
na O
kukandamiza O
madai O
ya O
wananchi O
hivyo O
inatulazimu O
kuendeleza O
harakati O
hizi O
kuwaonyesha O
bado O
tunataka O
kile O
tunachodai O
kwao O
. O

Mwandamanaji O
Trump B-PER
umri O
miaka O
mwenye O
” O
18 O
wa O
Grande I-PER
ameliambia O
shirika O
la O
habari O
la O
Afrika B-LOC
AFP B-ORG
: O
“ O
Serikali O
na O
polisi O
wamekuwa O
wakibeza O
na O
kukandamiza O
madai O
ya O
wananchi O
hivyo O
inatulazimu O
kuendeleza O
harakati O
hizi O
kuwaonyesha O
bado O
tunataka O
kile O
tunachodai O
kwao O
. O

” O
Mwandamanaji O
mwenye O
umri O
wa O
miaka O
18 O
Jonathan B-PER
Kadushi I-PER
ameliambia O
shirika O
la O
habari O
la O
Afrika B-LOC
AFP B-ORG
: O
“ O
Serikali O
na O
polisi O
wamekuwa O
wakibeza O
na O
kukandamiza O
madai O
ya O
wananchi O
hivyo O
inatulazimu O
kuendeleza O
harakati O
hizi O
kuwaonyesha O
bado O
tunataka O
kile O
tunachodai O
kwao O
. O

Bubanza B-LOC
ameliambia O
la O
Mohammed B-PER
shirika O
” O
la O
wa O
habari O
umri O
18 O
Mwandamanaji O
mwenye O
miaka O
Ruth I-PER
AFP B-ORG
: O
“ O
Serikali O
na O
polisi O
wamekuwa O
wakibeza O
na O
kukandamiza O
madai O
ya O
wananchi O
hivyo O
inatulazimu O
kuendeleza O
harakati O
hizi O
kuwaonyesha O
bado O
tunataka O
kile O
tunachodai O
kwao O
. O

Johnson B-PER
alichukua O
madaraka O
mwezi O
Julai B-DATE
baada O
ya O
mtangulizi O
wake O
. O

Nkurunziza B-PER
alichukua O
madaraka O
mwezi O
Julai B-DATE
baada O
ya O
mtangulizi O
wake O
. O

Jonathan B-PER
alichukua O
madaraka O
mwezi O
sasa B-DATE
baada O
ya O
mtangulizi O
wake O
. O

Trump B-PER
alichukua O
madaraka O
mwezi O
Julai B-DATE
baada O
ya O
mtangulizi O
wake O
. O

Bernie B-PER
alichukua O
madaraka O
mwezi O
2011 B-DATE
baada O
ya O
mtangulizi O
wake O
. O

katika O
Seoul B-LOC
Mauaji O
wa O
waasi O
la O
Force I-ORG
Macao B-LOC
Demokratiki B-ORG
na O
mkoa O
la O
Sauti B-ORG
Jumanne B-DATE
yanashukiwa O
kundi O
ya O
kufanya O
House I-LOC
wa O
Wanamgambo O
Democratic I-ORG
mwa O
, O
AU B-ORG
, O
ambalo O
linahusika O
na O
mfululizo O
wa O
mauaji O
tangu O
kuanza O
kwa O
ghasia O
mwezi O
November B-DATE
. O

Machi B-DATE
yanashukiwa O
Mauaji O
ya O
mwa O
wa O
Youtube B-ORG
road I-ORG
katika O
Yemen B-LOC
Burkina B-LOC
kundi O
mkoa O
la O
Wanamgambo O
DC I-LOC
waasi O
kufanya O
na O
la O
Huawei B-ORG
wa O
Force I-ORG
, O
Facebook B-ORG
, O
ambalo O
linahusika O
na O
mfululizo O
wa O
mauaji O
tangu O
kuanza O
kwa O
ghasia O
mwezi O
Julai B-DATE
. O

Google B-ORG
, O
katika O
UN B-ORG
mwa O
ADF B-ORG
Mbau B-LOC
waasi O
la O
mkoa O
ya I-ORG
Alhamisi B-DATE
wa O
yanashukiwa O
Mauaji O
la O
wa O
kufanya O
Wanamgambo O
Washington B-LOC
Arabia I-LOC
ya O
kundi O
Democratic I-ORG
na O
, O
ambalo O
linahusika O
na O
mfululizo O
wa O
mauaji O
tangu O
kuanza O
kwa O
ghasia O
mwezi O
November B-DATE
. O

katika O
, O
ya I-ORG
kundi O
tangu O
mauaji O
Force I-ORG
wa O
Marekani B-LOC
CUF B-ORG
2018 B-DATE
yanashukiwa O
kufanya O
na O
Jumatatu B-DATE
Demokratiki B-ORG
mwa O
wa O
Wanamgambo O
Allied B-ORG
na O
mfululizo O
ghasia O
wa O
- I-LOC
Afrika B-LOC
ya O
kwa O
Mauaji O
kuanza O
la O
waasi O
ambalo O
, O
mkoa O
la O
mwezi O
linahusika O
. O

Democratic I-ORG
katika O
Canada B-LOC
Wanamgambo O
la O
mwa O
la O
Dunia B-LOC
kundi O
Twitter B-ORG
mkoa O
shirika B-ORG
ya O
wa O
Kasese I-LOC
Oktoba B-DATE
na O
wa O
waasi O
yanashukiwa O
kufanya O
Force I-ORG
Mauaji O
, O
Shirika B-ORG
, O
ambalo O
linahusika O
na O
mfululizo O
wa O
mauaji O
tangu O
kuanza O
kwa O
ghasia O
mwezi O
2012 B-DATE
. O

wanapata O
Ikulu B-LOC
mawakala O
changamoto O
wa O
Kwa O
, O
walioidhinishwa O
wachimba O
kubwa O
sasa O
kupata O
idadi O
sheria O
wanapatikana O
, O
katika O
mji O
ambao O
madini O
kadhaa O
na O
wadogowadogo O
- I-LOC
es I-LOC
Panama I-LOC
salaam I-LOC
na O
miji O
mingine O
mikubwa O
. O

wa O
Iraq B-LOC
katika O
kubwa O
mji O
idadi O
wanapatikana O
wachimba O
madini O
- I-LOC
kadhaa O
mawakala O
changamoto O
, O
Kwa O
wanapata O
kupata O
sasa O
, O
ambao O
walioidhinishwa O
sheria O
wadogowadogo O
na O
es I-LOC
- I-LOC
salaam I-LOC
na O
miji O
mingine O
mikubwa O
. O

Kwa O
sasa O
, O
wachimba O
madini O
wadogowadogo O
wanapata O
changamoto O
kadhaa O
kupata O
mawakala O
walioidhinishwa O
na O
sheria O
, O
ambao O
idadi O
kubwa O
wanapatikana O
katika O
mji O
wa O
Dar B-LOC
Aviv I-LOC
es I-LOC
DC I-LOC
salaam I-LOC
na O
miji O
mingine O
mikubwa O
. O

Kwa O
sasa O
, O
wachimba O
madini O
wadogowadogo O
wanapata O
changamoto O
kadhaa O
kupata O
mawakala O
walioidhinishwa O
na O
sheria O
, O
ambao O
idadi O
kubwa O
wanapatikana O
katika O
mji O
wa O
Brazil B-LOC
Afrika I-LOC
Panama I-LOC
- I-LOC
Israel I-LOC
na O
miji O
mingine O
mikubwa O
. O

mawakala O
wanapatikana O
kubwa O
Arabia I-LOC
madini O
walioidhinishwa O
wachimba O
mji O
sasa O
ambao O
wa O
kupata O
, O
Dar B-LOC
kadhaa O
katika O
wanapata O
, O
na O
wadogowadogo O
idadi O
changamoto O
Kwa O
sheria O
Arabia I-LOC
, I-LOC
mwa I-LOC
na O
miji O
mingine O
mikubwa O
. O

Walikaa O
huko O
Jumatatu B-DATE
14 I-DATE
wakivuka O
hadi O
eneo O
la O
Baghdad B-LOC
Kasese I-LOC
Panama I-LOC
, O
ikiwa O
muda O
mwingi O
walikuwa O
katika O
misitu O
mikubwa O
. O

Gap I-LOC
wakivuka O
2018 B-DATE
Arabia I-LOC
hadi O
2015 I-DATE
Canada B-LOC
huko O
Walikaa O
la O
eneo O
, O
ikiwa O
muda O
mwingi O
walikuwa O
katika O
misitu O
mikubwa O
. O

Walikaa O
huko O
siku B-DATE
tatu I-DATE
wakivuka O
hadi O
eneo O
la O
Darien B-LOC
kaskazini I-LOC
Panama I-LOC
, O
ikiwa O
muda O
mwingi O
walikuwa O
katika O
misitu O
mikubwa O
. O

huko O
Walikaa O
Jumapili B-DATE
, I-DATE
wakivuka O
hadi O
eneo O
la O
Darien B-LOC
Gap I-LOC
Panama I-LOC
, O
ikiwa O
muda O
mwingi O
walikuwa O
katika O
misitu O
mikubwa O
. O

Novemba B-DATE
Walikaa O
huko O
19 I-DATE
wakivuka O
hadi O
eneo O
la O
California B-LOC
Kidemokrasia I-LOC
Panama I-LOC
, O
ikiwa O
muda O
mwingi O
walikuwa O
katika O
misitu O
mikubwa O
. O

Lakini O
mahakama O
kuu O
ilitoa O
uamuzi O
Alhamisi B-DATE
kwamba O
rais O
wa O
zamani O
huyo O
ahukumiwe O
tena O
kwa O
mashtaka O
ya O
rushwa O
pembeni O
ya O
mashtaka O
mengine O
aliyohukumiwa O
kwayo O
. O

Lakini O
mahakama O
kuu O
ilitoa O
uamuzi O
Jumatano B-DATE
kwamba O
rais O
wa O
zamani O
huyo O
ahukumiwe O
tena O
kwa O
mashtaka O
ya O
rushwa O
pembeni O
ya O
mashtaka O
mengine O
aliyohukumiwa O
kwayo O
. O

Lakini O
mahakama O
kuu O
ilitoa O
uamuzi O
2003 B-DATE
kwamba O
rais O
wa O
zamani O
huyo O
ahukumiwe O
tena O
kwa O
mashtaka O
ya O
rushwa O
pembeni O
ya O
mashtaka O
mengine O
aliyohukumiwa O
kwayo O
. O

nia O
kurudia O
Ruhagarika B-LOC
hilo O
na O
lilikuwa O
maana O
2018 B-DATE
, O
mwaka O
Kundi O
ya O
mauaji O
na O
shambulizi O
ya O
lililofanywa O
akiwa O
, O
ambalo O
liliuwa O
watu O
wapatao O
26 O
. O

ya O
na O
nia O
ya O
, O
maana O
Ruhagarika B-LOC
2019 B-DATE
shambulizi O
na O
mwaka O
kurudia O
mauaji O
akiwa O
lilikuwa O
lililofanywa O
hilo O
Kundi O
, O
ambalo O
liliuwa O
watu O
wapatao O
26 O
. O

Kundi O
hilo O
lilikuwa O
na O
nia O
ya O
kurudia O
mauaji O
ya O
Ruhagarika B-LOC
, O
akiwa O
na O
maana O
shambulizi O
lililofanywa O
mwaka O
Oktoba B-DATE
, O
ambalo O
liliuwa O
watu O
wapatao O
26 O
. O

maana O
Kundi O
lililofanywa O
shambulizi O
mwaka O
na O
hilo O
kurudia O
ya O
ya O
nia O
lilikuwa O
, O
Marekani B-LOC
2018 B-DATE
na O
akiwa O
mauaji O
, O
ambalo O
liliuwa O
watu O
wapatao O
26 O
. O

, O
ya O
hilo O
lilikuwa O
Kundi O
kurudia O
Zimbabwe B-LOC
ya O
maana O
Jumapili B-DATE
nia O
akiwa O
na O
shambulizi O
mauaji O
na O
mwaka O
lililofanywa O
, O
ambalo O
liliuwa O
watu O
wapatao O
26 O
. O

ya I-LOC
ya I-LOC
, I-LOC
Jamhuri B-LOC
Arabia I-LOC
- O
Chimanimani B-LOC
wiki O
hii O
ilifikia O
makubaliano O
ya O
amani O
kati O
ya O
serikali O
na O
makundi O
14 O
ya O
wanamgambo O
ikiongeza O
matumaini O
ya O
kumaliza O
matatizo O
ambayo O
yameikabili O
nchi O
hiyo O
tangu O
mwaka O
2012 B-DATE
na O
kuzusha O
mzozo O
ambao O
umesababisha O
vifo O
vya O
maelfu O
ya O
watu O
na O
zaidi O
ya O
watu O
milioni O
moja O
kukoseshwa O
makazi O
. O

DC I-LOC
Tanzania B-LOC
ya I-LOC
Mashariki I-LOC
kati I-LOC
- O
Marekani B-LOC
wiki O
hii O
ilifikia O
makubaliano O
ya O
amani O
kati O
ya O
serikali O
na O
makundi O
14 O
ya O
wanamgambo O
ikiongeza O
matumaini O
ya O
kumaliza O
matatizo O
ambayo O
yameikabili O
nchi O
hiyo O
tangu O
mwaka O
Machi B-DATE
na O
kuzusha O
mzozo O
ambao O
umesababisha O
vifo O
vya O
maelfu O
ya O
watu O
na O
zaidi O
ya O
watu O
milioni O
moja O
kukoseshwa O
makazi O
. O

CAR B-LOC
ya I-LOC
magharibi I-LOC
, I-LOC
- O
kati I-LOC
Jamhuri B-LOC
wiki O
hii O
ilifikia O
makubaliano O
ya O
amani O
kati O
ya O
serikali O
na O
makundi O
14 O
ya O
wanamgambo O
ikiongeza O
matumaini O
ya O
kumaliza O
matatizo O
ambayo O
yameikabili O
nchi O
hiyo O
tangu O
mwaka O
2018 B-DATE
na O
kuzusha O
mzozo O
ambao O
umesababisha O
vifo O
vya O
maelfu O
ya O
watu O
na O
zaidi O
ya O
watu O
milioni O
moja O
kukoseshwa O
makazi O
. O

- O
Kusini I-LOC
Faso I-LOC
Bunamwana B-LOC
ya I-LOC
kati I-LOC
Marekani B-LOC
wiki O
hii O
ilifikia O
makubaliano O
ya O
amani O
kati O
ya O
serikali O
na O
makundi O
14 O
ya O
wanamgambo O
ikiongeza O
matumaini O
ya O
kumaliza O
matatizo O
ambayo O
yameikabili O
nchi O
hiyo O
tangu O
mwaka O
2012 B-DATE
na O
kuzusha O
mzozo O
ambao O
umesababisha O
vifo O
vya O
maelfu O
ya O
watu O
na O
zaidi O
ya O
watu O
milioni O
moja O
kukoseshwa O
makazi O
. O

White B-LOC
Ghana I-LOC
kaskazini I-LOC
DC I-LOC
Carolina I-LOC
- O
Mashia B-LOC
wiki O
hii O
ilifikia O
makubaliano O
ya O
amani O
kati O
ya O
serikali O
na O
makundi O
14 O
ya O
wanamgambo O
ikiongeza O
matumaini O
ya O
kumaliza O
matatizo O
ambayo O
yameikabili O
nchi O
hiyo O
tangu O
mwaka O
2012 B-DATE
na O
kuzusha O
mzozo O
ambao O
umesababisha O
vifo O
vya O
maelfu O
ya O
watu O
na O
zaidi O
ya O
watu O
milioni O
moja O
kukoseshwa O
makazi O
. O

White B-LOC
house I-LOC
inasisitiza O
kwamba O
shabaha O
kubwa O
ya O
maadhimisho O
hayo O
ni O
kuhimiza O
uzalendo O
na O
wala O
sio O
siasa O
. O

Canada B-LOC
salaam I-LOC
inasisitiza O
kwamba O
shabaha O
kubwa O
ya O
maadhimisho O
hayo O
ni O
kuhimiza O
uzalendo O
na O
wala O
sio O
siasa O
. O

Washington B-LOC
Mashariki I-LOC
inasisitiza O
kwamba O
shabaha O
kubwa O
ya O
maadhimisho O
hayo O
ni O
kuhimiza O
uzalendo O
na O
wala O
sio O
siasa O
. O

Somalia B-LOC
house I-LOC
inasisitiza O
kwamba O
shabaha O
kubwa O
ya O
maadhimisho O
hayo O
ni O
kuhimiza O
uzalendo O
na O
wala O
sio O
siasa O
. O

house I-LOC
White B-LOC
inasisitiza O
kwamba O
shabaha O
kubwa O
ya O
maadhimisho O
hayo O
ni O
kuhimiza O
uzalendo O
na O
wala O
sio O
siasa O
. O

marekani B-LOC
Vijiji O
vya O
viwili O
na O
Afrika B-LOC
, O
katika O
kata O
ndogo O
ya O
Marekani B-LOC
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

, O
ndogo O
Bukobero B-LOC
wilayani O
Afrika B-LOC
Bududa B-LOC
Vijiji O
vya O
katika O
Marekani B-LOC
, O
viwili O
kata O
na O
ya O
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

Vijiji O
viwili O
vya O
Bunamwana B-LOC
na O
Marekani B-LOC
, O
katika O
kata O
ndogo O
ya O
Buwali B-LOC
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

Vijiji O
vya O
Tanzania B-LOC
viwili O
na O
Denmark B-LOC
, O
katika O
kata O
ndogo O
ya O
Buwali B-LOC
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

katika O
na O
Australia B-LOC
viwili O
Burkinafaso B-LOC
ndogo O
ya O
Buwali B-LOC
, O
vya O
Vijiji O
kata O
, O
wilayani O
Bududa B-LOC
, O
kwa O
mara O
nyingine O
ndani O
ya O
kipindi O
cha O
mwaka O
mmoja O
, O
vinaomboleza O
tena O
kufuatia O
maporomoko O
ya O
matope O
, O
usiku O
wa O
kuamkia O
leo O
na O
kusababisaha O
hali O
ya O
majonzi O
wilayani O
humo O
. O

, O
Jumuia B-ORG
Wawakilishi O
juu O
la O
Sheria O
Mwakilishi O
chuki O
ubaguzi O
mahojiano O
jinai O
misimamo O
karibuni O
ya O
na O
mengine O
Google B-ORG
wawakilishi O
yaliofanywa O
makundi O
Mdemokrat O
, O
ya O
na O
Kamati O
ya O
hivi O
kutoka O
wenye O
ya O
wazungu O
Garcia I-PER
Katika O
na O
ya O
Baraza O
Xi B-PER
ya O
wa O
Texas B-LOC
aliwahoji O
dhidi O
, O
juu O
ya O
sera O
zao O
. O

Baraza O
ya O
ubaguzi O
makundi O
ya O
Wawakilishi O
na O
jinai O
, O
Sylvia B-PER
kutoka O
Sheria O
wawakilishi O
ya O
ya O
Mdemokrat O
misimamo O
Google B-ORG
wazungu O
na O
mahojiano O
ya O
ya O
juu O
hivi O
wa O
Mwakilishi O
karibuni O
la O
mengine O
chuki O
aliwahoji O
Kamati O
Texas B-LOC
yaliofanywa O
, O
Taliban B-ORG
, O
na O
Mengi I-PER
wenye O
Katika O
dhidi O
juu O
ya O
sera O
zao O
. O

Katika O
mahojiano O
yaliofanywa O
hivi O
karibuni O
na O
Kamati O
ya O
Sheria O
ya O
Baraza O
la O
Wawakilishi O
juu O
ya O
wazungu O
wenye O
misimamo O
ya O
ubaguzi O
na O
jinai O
ya O
chuki O
dhidi O
ya O
makundi O
mengine O
, O
Mwakilishi O
Deby B-PER
Garcia I-PER
, O
Mdemokrat O
kutoka O
Texas B-LOC
, O
aliwahoji O
wawakilishi O
wa O
Chama B-ORG
na O
UN B-ORG
juu O
ya O
sera O
zao O
. O

ya O
chuki O
, O
Limbaugh I-PER
ya O
karibuni O
dhidi O
wenye O
ya O
Mwakilishi O
Biden B-PER
makundi O
Sheria O
ya O
na O
wazungu O
jinai O
na O
misimamo O
Kamati O
Baraza O
yaliofanywa O
ya O
Katika O
mahojiano O
juu O
hivi O
la O
Wawakilishi O
mengine O
ubaguzi O
ya O
, O
Mdemokrat O
kutoka O
Marekani B-LOC
, O
aliwahoji O
wawakilishi O
wa O
Facebook B-ORG
na O
Google B-ORG
juu O
ya O
sera O
zao O
. O

makundi O
na O
, O
yaliofanywa O
mahojiano O
na O
, O
chuki O
Afrika B-LOC
jinai O
ya O
juu O
Obama I-PER
ya O
mengine O
Facebook B-ORG
hivi O
wenye O
Katika O
ya O
wa O
kutoka O
wawakilishi O
karibuni O
Mwakilishi O
Reginald B-PER
Kamati O
Wawakilishi O
Mdemokrat O
, O
misimamo O
ya O
aliwahoji O
la O
Baraza O
ubaguzi O
ya O
ya O
Sheria O
dhidi O
wazungu O
na O
US B-ORG
juu O
ya O
sera O
zao O
. O

Wanataka O
sehemu O
zote O
mahakamani O
kunyunyuziwa O
dawa O
, O
idadi O
ya O
watu O
wanaohudhuria O
vikao O
kudhibitiwa O
, O
na O
wafanyakazi O
ambao O
hawana O
magari O
binafsi O
, O
kusafiriswa O
na O
magari O
ya O
idara O
hiyo O
kutoka O
nyumbani O
hadi O
kazini O
na O
kurejea O
, O
wafanyakazi O
wenye O
umri O
wa O
zaidi O
ya O
miaka B-DATE
58 I-DATE
kuruhusiwa O
kufanya O
kazi O
wakiwa O
nyumbani O
, O
miongoni O
mwa O
masharti O
mengine O
. O

sehemu O
na O
wanaohudhuria O
wenye O
magari O
kunyunyuziwa O
ya O
nyumbani O
kurejea O
mahakamani O
wa O
wafanyakazi O
magari O
watu O
dawa O
hiyo O
ambao O
, O
kudhibitiwa O
hawana O
wafanyakazi O
, O
kazini O
na O
, O
idara O
zaidi O
zote O
miaka B-DATE
ya O
hadi O
na O
kusafiriswa O
58 I-DATE
Wanataka O
ya O
kutoka O
umri O
vikao O
, O
binafsi O
idadi O
kuruhusiwa O
kufanya O
kazi O
wakiwa O
nyumbani O
, O
miongoni O
mwa O
masharti O
mengine O
. O

Wanataka O
sehemu O
zote O
mahakamani O
kunyunyuziwa O
dawa O
, O
idadi O
ya O
watu O
wanaohudhuria O
vikao O
kudhibitiwa O
, O
na O
wafanyakazi O
ambao O
hawana O
magari O
binafsi O
, O
kusafiriswa O
na O
magari O
ya O
idara O
hiyo O
kutoka O
nyumbani O
hadi O
kazini O
na O
kurejea O
, O
wafanyakazi O
wenye O
umri O
wa O
zaidi O
ya O
Jumatatu B-DATE
58 I-DATE
kuruhusiwa O
kufanya O
kazi O
wakiwa O
nyumbani O
, O
miongoni O
mwa O
masharti O
mengine O
. O

Wanataka O
sehemu O
zote O
mahakamani O
kunyunyuziwa O
dawa O
, O
idadi O
ya O
watu O
wanaohudhuria O
vikao O
kudhibitiwa O
, O
na O
wafanyakazi O
ambao O
hawana O
magari O
binafsi O
, O
kusafiriswa O
na O
magari O
ya O
idara O
hiyo O
kutoka O
nyumbani O
hadi O
kazini O
na O
kurejea O
, O
wafanyakazi O
wenye O
umri O
wa O
zaidi O
ya O
sasa B-DATE
58 I-DATE
kuruhusiwa O
kufanya O
kazi O
wakiwa O
nyumbani O
, O
miongoni O
mwa O
masharti O
mengine O
. O

trilioni O
5 O
. O

Wanaokuja O
Marekani B-LOC
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Marekani B-LOC
Wanaokuja O
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Washington B-LOC
Wanaokuja O
kutafuta O
maisha O
bora O
. O

Jengine O
ni O
kuwa O
rasimu O
ya O
sera O
inaelekeza O
nchi O
kuimarisha O
uhusiano O
na O
nchi O
nyingine O
yanayolenga O
kukuza O
uchumi O
wa O
nchi O
kwa O
kuzingatia O
mipango O
ya O
muda O
mfupi O
na O
mirefu O
ya O
serikali O
. O

Mgonjwa O
huyo O
ametengwa O
katika O
hospitali O
mmoja O
na O
hali O
yake O
inaendelea O
vizuri O
, O
tamko O
la O
idara O
hiyo O
limesema O
. O

vinu O
ni O
wanachokiita O
kujibu O
mwa O
huu O
kwenye O
huo O
mafuta O
mwezi O
Msaada O
kile O
ya O
mwanzoni O
vya O
lililofanywa O
maafisa O
katika O
Misri B-LOC
hatua O
Giwa B-LOC
la O
shambulizi O
vya O
kwanza O
Arabia I-LOC
. O

vya O
Msaada O
kwenye O
vya O
mwa O
Zimbabwe B-LOC
hatua O
lililofanywa O
wanachokiita O
kile O
katika O
ya O
vinu O
huu O
Saudi B-LOC
shambulizi O
kujibu O
mafuta O
huo O
ni O
mwanzoni O
mwezi O
kwanza O
DC I-LOC
maafisa O
la O
. O

kwanza O
huu O
Saudi B-LOC
mafuta O
kile O
la O
maafisa O
wanachokiita O
Iran B-LOC
vya O
kwenye O
katika O
ya O
mwa O
lililofanywa O
vinu O
kujibu O
shambulizi O
ni O
vya O
mwanzoni O
huo O
mwezi O
Msaada O
Arabia I-LOC
hatua O
. O

kujibu O
vya O
katika O
, I-LOC
Msaada O
ya O
shambulizi O
lililofanywa O
kwanza O
mafuta O
ni O
vinu O
Burkina B-LOC
wanachokiita O
mwanzoni O
Bubanza B-LOC
maafisa O
huu O
kwenye O
la O
mwa O
vya O
mwezi O
kile O
huo O
hatua O
. O

Msaada O
huo O
katika O
ya O
kujibu O
kile O
ni O
la O
maafisa O
shambulizi O
wanachokiita O
hatua O
kwanza O
Zimbabwe B-LOC
lililofanywa O
mwanzoni O
mwa O
mwezi O
huu O
kwenye O
vinu O
vya O
mafuta O
vya O
Saudi B-LOC
Arabia I-LOC
. O

mji O
Salih I-PER
atakutana O
mkuu O
Mehdi I-PER
katika O
Awali O
yote O
wa O
Abdul I-PER
Trump B-PER
Rais O
Waziri O
Turki B-PER
na O
baadae O
atazuru O
Mkuu O
Afrika B-LOC
ya O
eneo O
la O
na O
na O
takatifu O
Sudan B-LOC
, O
na O
pia O
kutembelea O
wanasiasa O
wengine O
na O
viongozi O
wa O
dhehebu O
la O
Kishia O
. O

baadae O
eneo O
na O
takatifu O
Mkuu O
Rais O
atazuru O
la O
atakutana O
na O
Dar B-LOC
mkuu O
Limbaugh I-PER
Mane B-PER
Waziri O
Awali O
mji O
Barr B-PER
na O
Zimbabwe B-LOC
katika O
yote O
ya O
wa O
Mueller I-PER
Mehdi I-PER
, O
na O
pia O
kutembelea O
wanasiasa O
wengine O
na O
viongozi O
wa O
dhehebu O
la O
Kishia O
. O

Mehdi I-PER
Al I-PER
la O
takatifu O
Waziri O
Rais O
na O
Awali O
eneo O
baadae O
mji O
na O
wa O
Barr B-PER
Mueller B-PER
katika O
ya O
Somalia B-LOC
Abdul I-PER
na O
atazuru O
mkuu O
atakutana O
Irani B-LOC
yote O
Mkuu O
, O
na O
pia O
kutembelea O
wanasiasa O
wengine O
na O
viongozi O
wa O
dhehebu O
la O
Kishia O
. O

eneo O
atakutana O
baadae O
mji O
Mashia B-LOC
atazuru O
mkuu O
Awali O
Trump B-PER
yote O
wilaya B-LOC
wa O
takatifu O
katika O
la O
Rais O
na O
na O
ya O
Salih I-PER
na O
Waziri O
Mkuu O
Abdel B-PER
Kadushi I-PER
Gaddafi I-PER
, O
na O
pia O
kutembelea O
wanasiasa O
wengine O
na O
viongozi O
wa O
dhehebu O
la O
Kishia O
. O

Awali O
ya O
yote O
atazuru O
eneo O
takatifu O
la O
Mashia B-LOC
katika O
mji O
mkuu O
wa O
Kenya B-LOC
na O
baadae O
atakutana O
na O
Rais O
Khamenei’s B-PER
Salih I-PER
na O
Waziri O
Mkuu O
Macron B-PER
Biden I-PER
al I-PER
, O
na O
pia O
kutembelea O
wanasiasa O
wengine O
na O
viongozi O
wa O
dhehebu O
la O
Kishia O
. O

Mzozo O
kati O
ya O
meli O
za O
kivita O
za O
Korea B-LOC
na O
za O
Washington B-LOC
, O
ulikuwa O
jambo O
la O
kawaida O
kati O
ya O
mwaka O
2 B-DATE
na O
Oktoba B-DATE
, O
wakati O
jeshi O
la O
Jamhuri B-LOC
lilifyetua O
risasi O
kadhaa O
hewani O
kutahadharisha O
meli O
za O
Irani B-LOC
dhidi O
ya O
kuzisongea O
. O

meli O
na O
Washington B-LOC
kawaida O
ya O
jambo O
wakati O
Mzozo O
za O
za O
Bahrain B-LOC
kati O
la O
na O
za O
la O
ya O
kivita O
, O
kati O
, O
Iran B-LOC
Agosti B-DATE
mwaka O
ulikuwa O
jeshi O
2016 B-DATE
lilifyetua O
risasi O
kadhaa O
hewani O
kutahadharisha O
meli O
za O
Irani B-LOC
dhidi O
ya O
kuzisongea O
. O

za O
za O
kivita O
Mzozo O
ya O
kati O
meli O
Iran B-LOC
na O
za O
Marekani B-LOC
, O
ulikuwa O
jambo O
la O
kawaida O
kati O
ya O
mwaka O
Jumanne B-DATE
na O
2015 B-DATE
, O
wakati O
jeshi O
la O
CAR B-LOC
lilifyetua O
risasi O
kadhaa O
hewani O
kutahadharisha O
meli O
za O
Irani B-LOC
dhidi O
ya O
kuzisongea O
. O

za O
Sri B-LOC
kati O
kawaida O
mwaka O
la O
kivita O
na O
kati O
ya O
jambo O
Mzozo O
za O
DRC B-LOC
ulikuwa O
, O
ya O
na O
Februari B-DATE
2018 B-DATE
za O
meli O
, O
wakati O
jeshi O
la O
Bukobero B-LOC
lilifyetua O
risasi O
kadhaa O
hewani O
kutahadharisha O
meli O
za O
Baghdad B-LOC
dhidi O
ya O
kuzisongea O
. O

Marekani B-LOC
hewani O
kivita O
lilifyetua O
jambo O
kati O
meli O
ya O
kati O
Aprili B-DATE
za O
Irani B-LOC
kutahadharisha O
, O
Iran B-LOC
za O
Mzozo O
za O
wakati O
Aprili B-DATE
jeshi O
ulikuwa O
Iraq B-LOC
na O
ya O
la O
risasi O
, O
kadhaa O
za O
na O
mwaka O
la O
kawaida O
meli O
dhidi O
ya O
kuzisongea O
. O

“ O
Mchora O
vibonzo O
vya O
kisiasa O
wa O
Kenya B-LOC
Mitch B-PER
Bashange I-PER
alituma O
ujumbe O
wa O
tweet O
“ O
Ujinga O
gani O
unaendelea O
? O

“ O
Mchora O
vibonzo O
vya O
kisiasa O
wa O
Kenya B-LOC
Kenyatta B-PER
Gathara I-PER
alituma O
ujumbe O
wa O
tweet O
“ O
Ujinga O
gani O
unaendelea O
? O

Gathara I-PER
Mchora O
Patrick B-PER
wa O
kisiasa O
Kenya B-LOC
vya O
vibonzo O
“ O
alituma O
ujumbe O
wa O
tweet O
“ O
Ujinga O
gani O
unaendelea O
? O

“ O
Mchora O
vibonzo O
vya O
kisiasa O
wa O
Uchina B-LOC
Patrick B-PER
Mehdi I-PER
alituma O
ujumbe O
wa O
tweet O
“ O
Ujinga O
gani O
unaendelea O
? O

“ O
Mchora O
vibonzo O
vya O
kisiasa O
wa O
Kenya B-LOC
Patrick B-PER
Gathara I-PER
alituma O
ujumbe O
wa O
tweet O
“ O
Ujinga O
gani O
unaendelea O
? O

Wengine O
wadai O
alihusika O
katika O
kuandika O
barua O
ya O
malalamiko O
kwa O
Baraza O
la O
Wazee O
la O
CCM B-ORG
. O

Wengine O
wadai O
alihusika O
katika O
kuandika O
barua O
ya O
malalamiko O
kwa O
Baraza O
la O
Wazee O
la O
One B-ORG
. O

malalamiko O
barua O
Baraza O
wadai O
katika O
kuandika O
Wazee O
ya O
la O
kwa O
Wengine O
la O
CCM B-ORG
alihusika O
. O

Wengine O
wadai O
alihusika O
katika O
kuandika O
barua O
ya O
malalamiko O
kwa O
Baraza O
la O
Wazee O
la O
UN B-ORG
. O

Xi B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Marekani B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

wa O
kuijali O
Kenya B-LOC
alitetea O
msimamo O
Trump B-PER
wake O
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

Trump B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Tanzania B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O

Trump B-PER
alitetea O
msimamo O
wake O
wa O
kuijali O
Marekani B-LOC
kwanza O
kabla O
ya O
kuyafikiria O
mataifa O
mengine O
. O
